Alles	alles	PRON	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
fjild	fjild	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
te	te	ADP	O
rûken	rûke	VERB	O
en	en	CCONJ	O
te	te	ADP	O
fielen	fiele	VERB	O
.	.	PUNCT	O

It	it	DET	O
labium	labium	NOUN	O
sit	sitte	VERB	O
efter	efter	ADP	O
it	it	DET	O
blok	blok	NOUN	O
dat	dat	SCONJ	O
yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
silindryske	silindrysk	ADJ	O
buis	buis	NOUN	O
skood	skowe	VERB	O
wurdt	wurde	AUX	O
(	(	PUNCT	O
dêrom	dêrom	ADV	O
de	de	DET	O
namme	namme	NOUN	O
blok-fluit	blok-fluit	NOUN	O
)	)	PUNCT	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Al	al	ADV	O
wer	wer	ADV	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
fersuchte	fersuchtsje	VERB	O
Daniël	Daniël	PROPN	B-PER
.	.	PUNCT	O

Oaren	oar	NOUN	O
spylje	spylje	VERB	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
wrâld	wrâld	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
hjoed	hjoed	ADV	O
de	de	DET	O
dei	dei	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Visser	Visser	ADP	O
:	:	PUNCT	O
Wat	wat	PRON	O
dan	dan	ADV	O
?	?	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O

Saske	Sask	ADJ	B-PER
.	.	PUNCT	O
Brolsma	Brolsma	PRON	B-PER
wie	wêze	AUX	O
foar	foar	ADP	O
kollega’s	kollega	NOUN	O
oer	oer	ADP	O
by	by	ADP	O
gelegenheid	gelegenheid	NOUN	O
tige	tige	ADJ	O
hertlik	hertlik	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

It	it	DET	O
libbensferhaal	libbensferhaal	NOUN	O
wurdt	wurde	AUX	O
krûmelich	krûmelich	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
ferliest	ferlwaan	VERB	O
syn	syn	PRON	O
skerpe	skerp	ADJ	O
kontoeren	kontoer	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

It	it	DET	O
spoar	spoar	NOUN	O
waard	wurde	AUX	O
rendabel	rendabel	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
begûn	begaan	VERB	O
dikke	dik	ADJ	O
winst	winst	NOUN	O
te	te	ADP	O
meitsjen	meitsje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Bûten	bûten	ADP	O
it	it	DET	O
museum	museum	NOUN	O
steane	stean	VERB	O
allerhanne	allerhanne	DET	O
antike	antyk	ADJ	O
trekkers	trekker	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
ferskate	ferskaat	ADJ	O
masjines	masjine	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
trije	trije	NUM	O
kamen	komme	VERB	O
wer	wer	ADV	O
by	by	ADP	O
har	har	PRON	O
werom	werom	ADV	O
.	.	PUNCT	O

Dan	dan	ADV	O
makket	meitsje	VERB	O
er	er	PRON	O
risselwaasje	risselwaasje	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Dy	dy	PRON	O
wol	wolle	VERB	O
...	...	PUNCT	O

Fiele	fiele	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	SCONJ	O
se	se	PRON	O
fan	fan	ADP	O
my	my	PRON	O
hold	holle	VERB	O
.	.	PUNCT	O

It	it	PRON	O
hawwe	hawwe	VERB	O
binammen	binammen	SCONJ	O
syn	syn	PRON	O
leden	lid	NOUN	O
west	wêze	AUX	O
dy’t	dy’t	PRON	O
einlings	einlings	ADJ	O
in	in	DET	O
Fryske	Frysk	ADJ	B-MISC
folkshegeskoalle	folkshegeskoalle	NOUN	O
biskrept	biskreppe	VERB	O
hawwe	hawwe	AUX	O
mei	mei	ADP	O
as	as	ADP	O
ûnderkommen	ûnderkomme	VERB	O
trije	trij	NUM	O
forlitten	forlitte	VERB	O
Dútske	Dútsk	ADJ	B-MISC
bunkers	bunker	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
dunen	dun	NOUN	O
by	by	ADP	O
Hoarne	Hoarne	PROPN	B-LOC
op	op	ADP	O
Skylge	Skylge	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Om	om	ADP	O
ús	ús	PRON	O
Heit	heit	VERB	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
seit	sizze	VERB	O
Hylck	Hylck	PROPN	B-PER
.	.	PUNCT	O

Dy	dy	PRON	O
hiene	hawwe	AUX	O
terjucht	terjucht	ADJ	O
begrepen	begrepen	ADJ	O
hân	hawwe	VERB	O
dat	dat	SCONJ	O
se	se	PRON	O
,	,	PUNCT	O
om	om	ADP	O
ta	ta	ADP	O
har	har	PRON	O
doel	doel	NOUN	O
te	te	ADP	O
kommen	komme	VERB	O
,	,	PUNCT	O
hjir	hjir	ADV	O
op	op	ADP	O
'	'	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
doer	doer	ADV	O
har	har	PRON	O
tinten	tint	NOUN	O
foargoed	foargoed	ADV	O
opslaan	opslaan	VERB	O
moasten	moatte	AUX	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
dêrom	dêrom	ADV	O
by	by	ADP	O
foarried	foarried	NOUN	O
in	in	DET	O
gebou	gebou	NOUN	O
stichte	stichtsje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
om	om	ADP	O
fan	fan	ADP	O
dêrút	dêrút	ADV	O
har	har	PRON	O
oanfallen	oanfal	NOUN	O
te	te	ADP	O
dwaan	dwaan	VERB	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
befolking	befolking	NOUN	O
te	te	ADP	O
oerwinnen	oerwinne	VERB	O
,	,	PUNCT	O
of	of	CCONJ	O
om	om	ADP	O
’t	’t	PRON	O
mear	folle	ADV	O
dageliks	dageliks	ADV	O
te	te	ADP	O
uterjen	uterje	VERB	O
...	...	PUNCT	O
der	der	ADV	O
wiene	wêze	VERB	O
prekers	preker	NOUN	O
komd	komd	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
om	om	ADP	O
de	de	DET	O
lju	lju	NOUN	O
ris	ris	ADV	O
te	te	ADP	O
hifkjen	hifkje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
om’t	om’t	SCONJ	O
dy	dy	PRON	O
terjucht	terjucht	ADJ	O
ynseagen	ynseaach	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	SCONJ	O
as	as	SCONJ	O
hja	hja	PRON	O
net	net	PART	O
by	by	ADP	O
de	de	DET	O
tsjerke	tsjerke	NOUN	O
kamen	komme	VERB	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
tsjerke	tsjerke	NOUN	O
wol	wol	ADV	O
by	by	ADP	O
har	har	PRON	O
komme	komme	VERB	O
moast	moatte	AUX	O
,	,	PUNCT	O
hiene	hawwe	AUX	O
se	se	PRON	O
in	in	DET	O
soart	soart	NOUN	O
skuorre	skuorre	VERB	O
timmere	timmer	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
wêr’t	wêr’t	ADV	O
elk	elk	PRON	O
frije	frij	ADJ	O
tagong	tagong	NOUN	O
hie	hawwe	VERB	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
gelegenheid	gelegenheid	NOUN	O
om	om	ADP	O
it	it	DET	O
‘	‘	PUNCT	O
Wurd	wurd	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
te	te	ADP	O
hearren	hearre	VERB	O
,	,	PUNCT	O
lykas	lykas	SCONJ	O
dy	dy	DET	O
foargongers	foargonger	NOUN	O
it	it	DET	O
ferstiene	ferstean	VERB	O
en	en	CCONJ	O
útleine	útlizze	VERB	O
...	...	PUNCT	O

It	it	DET	O
meastepart	meastepart	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
befolking	befolking	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
lân	lân	NOUN	O
wennet	wennje	VERB	O
yn	yn	ADP	O
Bagui	Bagui	PROPN	B-LOC
en	en	CCONJ	O
omkriten	omkriten	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
beide	beide	DET	O
gebouwen	gebouw	NOUN	O
wûnder	wûn	ADV	O
ôfsûnderlik	ôfsûnderlik	ADJ	O
ferhierd	ferhiere	VERB	O
oan	oan	ADP	O
ferskillende	ferskillend	ADJ	O
minsken	minske	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Eins	eins	ADV	O
hat	hawwe	VERB	O
ek	ek	ADV	O
dat	dat	DET	O
boek	boek	NOUN	O
,	,	PUNCT	O

Faaks	faaks	ADV	O
soe	sille	AUX	O
se	se	PRON	O
noch	noch	ADV	O
wol	wol	ADV	O
lykfolwat	lykfolwte	VERB	O
oer	oer	ADP	O
de	de	DET	O
holle	holle	NOUN	O
sjen	sjen	VERB	O
,	,	PUNCT	O
as	as	SCONJ	O
hy	hy	PRON	O
der	der	ADV	O
nochris	nochris	ADV	O
wer	wer	ADV	O
troch	troch	ADP	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
âlde	âld	ADJ	O
tsjerke	tsjerke	NOUN	O
belânje	belânje	VERB	O
mocht	meie	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Sokke	sok	DET	O
iepenbierings	iepenbiering	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
oer	oer	ADP	O
de	de	DET	O
hiele	hiel	ADJ	O
wrâld	wrâld	NOUN	O
plakfine	plakfine	VERB	O
,	,	PUNCT	O
kinne	kinne	AUX	O
allinnich	allinnich	ADV	O
troch	troch	ADP	O
dyjingen	dyjinge	PRON	O
ûntfongen	ûntfinge	VERB	O
wurde	wurde	AUX	O
dy’t	dy’t	PRON	O
ta	ta	ADP	O
de	de	DET	O
heechste	heech	ADJ	O
hierargy	hierargy	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
tsjerke	tsjerke	NOUN	O
hearre	hearre	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Syn	syn	PRON	O
hele	heel	ADJ	O
libben	libben	NOUN	O
draaide	draaie	VERB	O
sa	sa	ADV	O
njonkelytsen	njonkelytse	VERB	O
om	om	ADP	O
dy	dy	DET	O
glêzen	glês	NOUN	O
eagen	each	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Dit	dit	PRON	O
is	wêze	AUX	O
fergees	fergees	ADJ	O
tagonklik	tagonklik	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
is	wêze	AUX	O
opset	opset	VERB	O
nei	nei	ADP	O
oanlieding	oanlieding	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
10-	10-	NOUN	O
jierrich	jierrich	ADJ	O
bestean	bestean	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Liet	liet	PROPN	B-MISC
International	International	PROPN	I-MISC
en	en	CCONJ	O
it	it	DET	O
25-	25-	NOUN	O
jierich	jierich	ADJ	O
bestean	bestean	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
Mercator	Mercator	PROPN	B-ORG
Europeesk	Europeesk	PROPN	I-ORG
Kennissintrum	Kennissintrum	PROPN	I-ORG
foar	foar	ADP	I-ORG
Meartaligens	Meartaligens	PROPN	I-ORG
en	en	CCONJ	I-ORG
Taallearen	Taallearen	PROPN	I-ORG
(	(	PUNCT	O
ûnderdiel	ûnderdiel	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
Fryske	Frysk	PROPN	B-ORG
Akademy	Akademy	PROPN	I-ORG
)	)	PUNCT	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Hwat	Hwte	VERB	O
al	al	ADV	O
in	in	DET	O
útfining	útfining	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
,	,	PUNCT	O
sei	sizze	VERB	O
de	de	DET	O
apteker	apteker	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
Goed	goed	PROPN	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
oanstriid	oanstriid	NOUN	O
óm	ómme	VERB	O
de	de	DET	O
boel	boel	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
bulten	bulten	NOUN	O
te	te	ADP	O
jaaien	jaaie	VERB	O
,	,	PUNCT	O
óm	óm	X	O
syn	syn	PRON	O
kollegas	kollegas	NOUN	O
stikke	stikke	VERB	O
te	te	ADP	O
litten	litte	VERB	O
of	of	CCONJ	O
himsels	himsels	PRON	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
fernieling	fernieling	NOUN	O
te	te	ADP	O
helpen	helpe	VERB	O
,	,	PUNCT	O
stekt	stekje	VERB	O
fon	fon	PRON	O
en	en	CCONJ	O
ta	ta	ADP	O
de	de	DET	O
kop	kop	NOUN	O
óp	óp	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Dat	dat	PRON	O
wolst	wolle	VERB	O
krekt	krekt	ADV	O
net	net	PART	O
!	!	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O

It	it	DET	O
wurk	wurk	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
Tachtigers	Tachtiger	NOUN	B-MISC
dêr’t	dêr’t	ADV	O
er	er	PRON	O
mei	mei	ADP	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
kunde	kunde	NOUN	O
kaam	komme	VERB	O
troch	troch	ADP	O
Albert	Albert	PROPN	B-PER
Verwey	Verwey	PROPN	I-PER
syn	syn	PRON	O
blomlêzing	blomlêzing	NOUN	O
Inleiding	Inleiding	PROPN	O
tot	tot	SCONJ	O
de	de	DET	O
nieuwe	nieuwe	NOUN	O
Nederlandsche	Nederlandsche	PROPN	B-ORG
Dichtkunst	Dichtkunst	PROPN	I-ORG
1905	1905	NUM	O
iepene	iepenje	VERB	O
him	him	PRON	O
de	de	DET	O
eagen	each	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
de	de	DET	O
skientme	skientme	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
poëzy	poëzy	PRON	O
jin	jin	PRON	O
ek	ek	ADV	O
ûndergean	ûndergean	ADP	O
litte	litte	VERB	O
kin	kinne	AUX	O
.	.	PUNCT	O

En	en	CCONJ	O
dêr’t	dêr’t	ADV	O
de	de	DET	O
skriuwer	skriuwer	NOUN	O
himsels	himsels	PRON	O
soms	soms	ADV	O
masogistysk	masogistysk	ADJ	O
yn	yn	ADP	O
te	te	ADV	O
kyk	kyk	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
te	te	ADP	O
kak	kak	NOUN	O
set	sette	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Dur	Dur	ADV	O
vienen	vien	NUM	O
fonsels	fonsel	NOUN	O
vól	vól	ADJ	O
un	un	NOUN	O
pear	pear	NOUN	O
boeren	boere	VERB	O
dy’t	dy’t	PRON	O
de	de	DET	O
bussen	bus	NOUN	O
oan	oan	ADP	O
’e	’e	DET	O
dyk	dyk	NOUN	O
set	sette	VERB	O
hienen	hawwe	AUX	O
,	,	PUNCT	O
do	do	PRON	O
hiest	hean	VERB	O
oltyt	oltyt	SCONJ	O
fon	fon	PRON	O
dy	dy	DET	O
skytsekken	skytsek	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
pûpefreonen	pûpefreon	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
sieten	sitte	VERB	O
der	der	ADV	O
lang	lang	ADJ	O
oer	oer	ADP	O
en	en	CCONJ	O
moasten	moatte	VERB	O
hurd	hurd	ADJ	O
fytse	fytse	VERB	O
om	om	ADP	O
foar	foar	ADP	O
melkerstiid	melkerstiid	NOUN	O
thús	thús	ADV	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
se	se	PRON	O
hiene	hawwe	AUX	O
it	it	DET	O
hierd	hierd	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

It	it	DET	O
geheimsinnichste	geheimsinnich	ADJ	O
wiene	wêze	AUX	O
de	de	DET	O
jountiden	jountide	NOUN	O
ûnder	û	VERB	O
en	en	CCONJ	O
flak	flak	ADV	O
nei	nei	ADP	O
brea	brea	ADJ	O
iten	iten	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
jounen	joune	VERB	O
fol	fol	ADJ	O
melankoly	melankoly	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
as	as	ADP	O
pake	pa	NOUN	O
it	it	DET	O
petear	petear	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
syn	syn	PRON	O
genamt	genamt	NOUN	O
geande	gean	VERB	O
bisocht	bisinge	VERB	O
to	to	NOUN	O
hâlden	hâlde	VERB	O
,	,	PUNCT	O
almeast	almeast	ADV	O
oer	oer	ADP	O
it	it	DET	O
sjapiter	sjapiter	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
‘	‘	PUNCT	O
de	de	DET	O
Dokkumer	Dokkumer	PROPN	O
bus	bus	ADV	O
’	’	PUNCT	O
,	,	PUNCT	O
of	of	CCONJ	O
leaver	leaver	ADV	O
‘	‘	PUNCT	O
de	de	DET	O
Dokkumer	Dokkumer	PROPN	O
bussen	busse	VERB	O
’	’	PUNCT	O
,	,	PUNCT	O
hwant	hwant	CCONJ	O
der	der	ADV	O
rieden	ride	VERB	O
op	op	ADP	O
syn	syn	PRON	O
minst	min	PRON	O
trije	trij	NUM	O
busmaetskippijen	busmaetskippije	VERB	O
û.o	û.o	PRON	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
bondel	bondel	NOUN	O
kaam	komme	VERB	O
ta	ta	ADP	O
stân	stân	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
gearwurking	gearwurking	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
Omrop	Omrop	PROPN	B-ORG
Fryslân	Fryslân	PROPN	I-ORG
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
jonge	jong	ADJ	O
ûntwerper	ûntwerper	NOUN	O
Michiel	Michiel	PROPN	B-PER
Postma	Postma	PROPN	I-PER
dei	dei	ADV	O
de	de	DET	O
foarmjouwing	foarmjouwing	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
hjerst	hjerst	NOUN	O
bearde	beare	VERB	O
wakker	wakker	ADV	O
om	om	ADP	O
it	it	DET	O
hûs	hûs	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
altemets	altemets	PRON	O
krige	krije	VERB	O
ik	ik	PRON	O
it	it	DET	O
gefoel	gefoel	NOUN	O
dat	dat	SCONJ	O
er	er	PRON	O
dwers	dwers	ADJ	O
troch	troch	ADP	O
de	de	DET	O
keamer	keamer	NOUN	O
avensearde	avensearre	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Fansels	fansels	ADV	O
is	wêze	AUX	O
der	der	ADV	O
in	in	DET	O
reden	reden	NOUN	O
om	om	ADP	O
soks	soks	PRON	O
te	te	ADP	O
dwaan	dwaan	VERB	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Ophâlde	ophâlde	VERB	O
!	!	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
leit	lizze	VERB	O
him	him	PRON	O
benammen	benammen	ADV	O
út	út	ADP	O
op	op	ADP	O
âlde	âld	ADJ	O
folksferhalen	folksferhaal	NOUN	O
út	út	ADP	O
Fryslân	Fryslân	PROPN	B-MISC
en	en	CCONJ	O
hat	hawwe	VERB	O
dêr	dêr	ADV	O
in	in	DET	O
protte	protte	NOUN	O
sukses	sukses	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Men	men	PRON	O
kin	kinne	AUX	O
neutrael	neutrael	ADJ	O
wêze	wêze	AUX	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
oanfokken	oanfok	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
kninen	knin	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
geiten	geite	VERB	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
net	net	PART	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
opfieden	opfieid	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
siel	siel	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
bern	bern	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

*	*	PUNCT	O
by	by	ADP	O
it	it	DET	O
ljocht	ljocht	NOUN	O
waard	wurde	VERB	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
moarn	moarn	NOUN	O
dúdlik	dúdlik	ADJ	O
hoe	hoe	ADV	O
grut	grut	ADJ	O
de	de	DET	O
skea	skea	NOUN	O
wol	wol	ADV	O
net	net	PART	O
is	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
brân	brân	NOUN	O
by	by	ADP	O
jirpelboer	jirpelboer	NOUN	O
Vogels	Vogels	PROPN	B-PER
yn	yn	ADP	O
Furdgum	Furdgum	PROPN	B-LOC

In	in	DET	O
hazzewynhoun	hazzewynhoun	NOUN	O
hie	hawwe	AUX	O
syn	syn	PRON	O
plak	plak	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
stâl	stâl	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
jager	jager	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
dêr	dêr	ADV	O
húsmanne	húsman	ADJ	O
ek	ek	ADV	O
in	in	DET	O
mûs	mû	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
in	in	DET	O
lytse	lyts	ADJ	O
mûs	mûs	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Dêr	dêr	ADV	O
komt	komme	VERB	O
by	by	ADP	O
,	,	PUNCT	O
as	as	SCONJ	O
ik	ik	PRON	O
him	him	PRON	O
oansprek	oansprke	VERB	O
op	op	ADP	O
syn	syn	PRON	O
heit	heit	NOUN	O
wêzen	wêze	VERB	O
,	,	PUNCT	O
bring	bringe	VERB	O
ik	ik	PRON	O
net	net	PART	O
allinne	allinne	ADV	O
fertroulike	fertroulik	ADJ	O
achting	achting	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
foaren	foaren	ADV	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
rop	roppe	VERB	O
ik	ik	PRON	O
him	him	PRON	O
ek	ek	ADV	O
ta	ta	ADP	O
ferantwurding	ferantwurding	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Dêr	dêr	ADV	O
is	wêze	AUX	O
ien	ien	NUM	O
de	de	DET	O
doar	doar	NOUN	O
útgien	útgean	VERB	O
om	om	ADP	O
syn	syn	PRON	O
plicht	plicht	NOUN	O
to	to	NOUN	O
dwaen	dwa	NUM	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
hy	hy	PRON	O
is	wêze	AUX	O
bleaun	bleaun	ADV	O
yn	yn	ADP	O
‘	‘	PUNCT	O
e	e	SYM	O
striid	striid	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

It	it	DET	O
earste	ien	ADJ	O
lustrum	lustrum	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
Jong-Feinte	Jong-Feinte	PROPN	B-MISC
sit	sitte	VERB	O
der	der	ADV	O
op	op	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Cora	Cora	PRON	B-PER
prate	prate	VERB	O
altyt	altyt	ADV	O
en	en	CCONJ	O
oeral	oeral	ADV	O
Keuls	Keuls	ADJ	B-MISC
dialekt	dialekt	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Ik	ik	PRON	O
woe	wolle	VERB	O
wol	wol	ADV	O
graach	graach	ADV	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
kjirme	kjirmje	VERB	O
se	se	PRON	O
";"	";"	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
ik	ik	PRON	O
soargje	soargje	VERB	O
ek	ek	ADV	O
by	by	ADP	O
Tsjamke	Tsjamke	PROPN	B-PER
wei	wei	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Hylck	Hylck	X	B-PER
sjocht	sjinke	VERB	O
se	se	PRON	O
tôgjen	tôgjen	ADV	O
ûnder	ûnder	ADP	O
de	de	DET	O
takkebosken	takkebosk	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Ien	ien	NUM	O
fan	fan	ADP	O
dy	dy	DET	O
flechtlingen	flechtling	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
Menno	Menno	PROPN	B-PER
Simons	Simons	PROPN	I-PER
mei	mei	ADP	O
syn	syn	PRON	O
folgelingen	folgeling	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
Mennoniten	Mennoniten	PROPN	B-MISC
.	.	PUNCT	O

Eelkje	Eelkje	PROPN	B-PER
mwast	mwasse	VERB	O
him	him	PRON	O
helpe	helje	VERB	O
óm	óm	ADJ	O
de	de	DET	O
viete	viet	ADJ	O
kraus	kraus	NOUN	O
út	út	ADP	O
te	te	ADP	O
krijen	krije	VERB	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
resultearjende	resultearjend	NOUN	O
nije	nij	ADJ	O
steat	stute	VERB	O
wie	wêze	AUX	O
de	de	DET	O
Feriene	Feriene	PROPN	B-LOC
Republyk	Republyk	PROPN	I-LOC
Tanzania	Tanzania	PROPN	I-LOC
.	.	PUNCT	O

Fan	fan	ADP	O
alles	alles	PRON	O
dat	dat	SCONJ	O
se	se	PRON	O
diene	dwaan	VERB	O
en	en	CCONJ	O
har	har	PRON	O
útleine	útlizze	VERB	O
hie	hawwe	AUX	O
Hilda	Hilda	SCONJ	B-PER
it	it	PRON	O
measte	folle	ADV	O
net	net	PART	O
opnommen	opnimme	VERB	O
realisearre	realiseajre	VERB	O
se	se	PRON	O
har	har	PRON	O
doe’t	doe’t	SCONJ	O
se	se	PRON	O
de	de	DET	O
klean	klean	NOUN	O
wer	wer	ADV	O
oan	oan	ADP	O
hie	hawwe	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Fon	Fon	PRON	O
dy	dy	DET	O
molke	molk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dot	doe	VERB	O
vie	vi	ADJ	O
lykvóls	lykvóls	ADJ	O
vier	vier	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Meester	Meester	ADP	O
de	de	DET	B-PER
Vries	Vries	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
S.J.	S.J.	PROPN	B-PER
van	van	PROPN	I-PER
der	der	PROPN	I-PER
Molen	Molen	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Y.C.	Y.C.	PROPN	B-LOC
In	in	DET	O
briefke	brief	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Wamme	Wam	ADJ	B-PER
Alderts	Alderts	PROPN	I-PER
moast	moatte	AUX	O
fernommen	fernomme	VERB	O
ha	hawwe	AUX	O
dat	dat	SCONJ	O
er	er	PRON	O
mei	mei	ADP	O
syn	syn	PRON	O
tinzen	tinzen	NUM	O
op	op	ADP	O
in	in	DET	O
oar	oar	ADJ	O
plak	plak	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
want	want	CCONJ	O
hy	hy	PRON	O
bûgde	bûge	VERB	O
oer	oer	ADP	O
de	de	DET	O
tafel	tafel	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
sei	sizze	VERB	O
fertroulik	fertroulik	ADJ	O
:	:	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
Wy	Wy	PRON	O
komme	komme	VERB	O
teminsten	teminsten	ADV	O
yn	yn	ADP	O
ien	ien	NUM	O
ding	ding	NOUN	O
oerien	oerien	ADV	O
,	,	PUNCT	O
hear	hear	INTJ	O
Bockema	Bockema	PROPN	B-PER
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
soarch	soarch	NOUN	O
om	om	ADP	O
in	in	DET	O
opfolger	opfolch	ADJ	O
skrynt	skrynt	NOUN	O
...	…	PUNCT	O
miskien	miskien	ADV	O
is	wêze	AUX	O
it	it	PRON	O
dêrom	dêrom	ADV	O
wol	wol	ADV	O
dat	dat	SCONJ	O
wy	wy	PRON	O
justerjûn	justerjûn	ADV	O
beide	beide	PRON	O
yn	yn	ADP	O
“	“	PUNCT	O
De	de	DET	O
folle	folle	ADV	O
baarch	baarch	ADJ	O
”	”	PUNCT	O
wiene	wêze	VERB	O
’	’	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
Ik	ik	PRON	O
haw	hawwe	AUX	O
it	it	PRON	O
ek	ek	ADV	O
al	al	ADV	O
oanbean	oanbean	ADV	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
seit	sizze	VERB	O
Herman	Herman	PROPN	B-PER
Geertsma	Geertsma	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
de	de	DET	O
kapiteine	kapiteine	NOUN	O
...	…	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
Hoefier	Hoefier	ADJ	O
is	wêze	AUX	O
it	it	PRON	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
koken	ko	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
pleage	pleagje	VERB	O
ik	ik	PRON	O
,	,	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
kinne	kinne	AUX	O
Jo	jo	PRON	O
it	it	PRON	O
befytse	befytse	VERB	O
?	?	PUNCT	O

Hat	hawwe	VERB	O
er	er	PRON	O
ek	ek	ADV	O
sein	sein	SCONJ	O
wat	wat	PRON	O
er	er	PRON	O
jo	jo	PRON	O
dan	dan	ADV	O
op	op	ADP	O
’t	’t	DET	O
lân	lân	NOUN	O
bringt	bringe	VERB	O
,	,	PUNCT	O
hen	hen	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
Ypma	Ypma	PROPN	B-PER
,	,	PUNCT	O
sei	sizze	VERB	O
er	er	PRON	O
dat	dat	PRON	O
ek	ek	ADV	O
?	?	PUNCT	O

Lang	lang	ADJ	O
sit	sitte	VERB	O
er	er	PRON	O
dêr	dêr	ADV	O
yn	yn	ADP	O
dy	dy	DET	O
stoel	stoel	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
holle	holle	NOUN	O
op	op	ADP	O
’e	’e	DET	O
hannen	hân	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
dan	dan	ADV	O
ynienen	ynienen	ADV	O
springt	springe	VERB	O
er	er	PRON	O
oerein	oerein	ADV	O
,	,	PUNCT	O
der	der	ADV	O
is	wêze	AUX	O
wat	wat	PRON	O
nijs	nij	NOUN	O
oer	oer	ADP	O
him	him	PRON	O
kommen	komme	VERB	O
,	,	PUNCT	O
syn	syn	PRON	O
eagen	each	NOUN	O
skitterje	skitterje	VERB	O
;	;	PUNCT	O
hy	hy	PRON	O
sjocht	sjen	VERB	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
doar	doar	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
wit	witte	VERB	O
ynienen	ynienen	ADV	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	SCONJ	O
dy	dy	DET	O
driuw	driuw	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
Janke	janke	PROPN	B-PER
,	,	PUNCT	O
dat	dat	PRON	O
langstme	langstme	VERB	O
der	der	ADV	O
altyd	altyd	ADV	O
west	wêze	AUX	O
hat	hawwe	AUX	O
!	!	PUNCT	O

De	de	DET	O
keamer	keamer	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
aanst	aan	ADV	O
ien	ien	NUM	O
blommesee	blommesee	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

5	5	NUM	O
provinsj	provinsj	NOUN	O
e	e	SYM	O
fryslân	fryslân	NOUN	B-LOC
provincie	provincean	VERB	O
fryslân	fryslâ	NOUN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

Fynst	fynne	AUX	O
it	it	PRON	O
abnormaal	abnormaal	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	SCONJ	O
ik	ik	PRON	O
it	it	PRON	O
yn	yn	ADP	O
’t	’t	DET	O
begjin	begjin	NOUN	O
wol	wolle	VERB	O
wie	wêze	AUX	O
?	?	PUNCT	O

Sa	sa	ADV	O
begjin	begjin	NOUN	O
ik	ik	PRON	O
dan	dan	ADV	O
te	te	ADP	O
pielen	piele	VERB	O
mei	mei	ADP	O
myn	myn	PRON	O
skriuwerij	skriuwerij	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
yn	yn	ADP	O
eigen	eigen	ADJ	O
eagen	each	NOUN	O
serieus	serieus	ADV	O
,	,	PUNCT	O
op	op	ADP	O
dizze	dizze	DET	O
woansdeitejûn	woansdeitejûn	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
juny	juny	PROPN	O
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
Do	do	PRON	O
meist	meisse	VERB	O
dêr	dêr	ADV	O
net	net	PART	O
sa	sa	ADV	O
graach	graach	ADJ	O
wêze	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
fernim	fernim	X	O
ik	ik	PRON	O
wol	wol	ADV	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
de	de	DET	O
oaren	oar	ADJ	O
hawwe	hawwe	AUX	O
it	it	PRON	O
wakker	wakker	ADV	O
nei	nei	ADP	O
’t	’t	DET	O
sin	sin	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Dat	Dat	PRON	O
mei	mei	ADP	O
wat	wat	DET	O
mankelyk	mankelyk	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
sels	sels	ADV	O
justjes	justjes	ADV	O
masochistys	masochisty	NOUN	O
klinke	klinke	VERB	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
lit	litte	VERB	O
my	my	PRON	O
dat	dat	PRON	O
dan	dan	ADV	O
noch	noch	ADV	O
mar	mar	ADV	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
klassike	klassyk	ADJ	O
symptoom	symptoom	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
sûker	sûker	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
in	in	DET	O
pynlike	pynlik	ADJ	O
kratsjen	kratsje	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
brenge	brenge	VERB	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
boppeste	boppe	ADJ	O
buorren	buor	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hast	hast	ADV	O
skruten	skrút	NOUN	O
frege	freegje	VERB	O
PUNCT	O
r	r	SYM	O
der	der	ADV	O
efteroan	efteroan	ADV	O
,	,	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
tochtst	tochtse	VERB	O
ek	ek	ADV	O
net	net	PART	O
,	,	PUNCT	O
Jurjen	Jurjen	PROPN	B-PER
?	?	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O

De	de	DET	O
wurden	wurd	NOUN	O
strimen	strime	VERB	O
him	him	PRON	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
gesicht	gesicht	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
pine	pine	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
syn	syn	PRON	O
falen	faal	NOUN	O
skrynde	skrine	VERB	O
noch	noch	ADV	O
lang	lang	ADJ	O
nei	nei	ADP	O
.	.	PUNCT	O

VIDEO	VIDEO	PROPN	O
/	/	PUNCT	O
OMROP	Omrop	PROPN	B-ORG
FRYSLÂN	Fryslân	PROPN	I-ORG
—	—	PUNCT	O
Hans	Hans	PROPN	B-PER
Konst	Konst	PROPN	I-PER
is	wêze	AUX	O
sneontemoarn	sneontemoarn	NOUN	O
keazen	kieze	VERB	O
as	as	ADP	O
nije	nij	ADJ	O
foarsitter	foarsitter	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
PvdA	PvdA	PROPN	B-ORG
Fryslân	Fryslân	PROPN	I-ORG
.	.	PUNCT	O

Mar	mar	CCONJ	O
de	de	DET	O
loft	loft	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
skier	skier	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

Yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
tsjerklike	tsjerklik	ADJ	O
hie	hean	VERB	O
Hessel	Hessel	NOUN	B-PER
ûnder	ûnder	ADP	O
tsjinst	tsjinst	NOUN	O
al	al	ADV	O
serieus	serieus	ADJ	O
west	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Op	op	ADP	O
dat	dat	DET	O
stikje	stik	NOUN	O
útskuord	útskuord	ADJ	O
papier	papier	NOUN	O
stiet	stean	VERB	O
yn	yn	ADP	O
har	har	PRON	O
hânskrift	hânskrift	NOUN	O
in	in	DET	O
rigeltsje	rigel	NOUN	O
Gezelle	Gezelle	PROPN	B-PER
:	:	PUNCT	O

”	”	PUNCT	O
Dat	dat	PRON	O
gong	gange	VERB	O
op	op	ADP	O
in	in	DET	O
waskjen	waskje	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
rossen	ros	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
as	as	SCONJ	O
se	se	PRON	O
dochs	dochs	ADV	O
net	net	PART	O
blank	blank	ADJ	O
wurde	wurde	VERB	O
woene	wolle	VERB	O
,	,	PUNCT	O
doe	doe	ADV	O
stie	stean	VERB	O
de	de	DET	O
eksteur	eksteur	NOUN	O
syn	syn	PRON	O
ferstân	ferstân	NOUN	O
wer	wer	ADV	O
stil	stil	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

In	in	DET	O
soasjael	soasjael	NOUN	O
konflikt	konflikke	VERB	O
lyk	lyk	ADJ	O
as	as	SCONJ	O
dat	dat	PRON	O
tusken	tusken	ADP	O
Auke	Auke	PROPN	B-PER
en	en	CCONJ	O
syn	syn	PRON	O
boer	boer	NOUN	O
wurdt	wurde	AUX	O
foar	foar	ADP	O
3	3	NUM	O
4	4	NUM	O
part	part	NOUN	O
as	as	ADP	O
in	in	DET	O
persoanlik	persoanlik	ADJ	O
konflikt	konflikt	NOUN	O
steld	stelle	VERB	O
en	en	CCONJ	O
it	it	PRON	O
is	wêze	AUX	O
wol	wol	ADV	O
typysk	typysk	ADJ	O
dat	dat	SCONJ	O
krekt	krekt	ADV	O
dizze	dizze	DET	O
Auke	Auke	PROPN	B-PER
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
ûnsympathike	ûnsympathik	ADJ	O
figuer	figuer	NOUN	O
út	út	ADP	O
it	it	DET	O
boek	boek	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
drager	drager	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
in	in	DET	O
ryklik	ryklik	ADJ	O
ûndjippe	ûndjippe	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
ek	ek	ADV	O
tige	tige	ADJ	O
ephemeare	ephemeare	ADJ	O
soasjale	soasjale	NOUN	O
opstannichheit	opstannichhizze	VERB	O
wurde	wurde	AUX	O
moat	moatte	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Wannear’t	wannear’t	ADV	O
dat	dat	PRON	O
bart	barre	VERB	O
,	,	PUNCT	O
is	wêze	AUX	O
it	it	PRON	O
altyd	altyd	ADV	O
yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
mûnling	mûnling	NOUN	O
ûnderhâld	ûnderhâld	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
nea	nea	ADV	O
yn	yn	ADP	O
skriftlik	skriftlik	ADJ	O
kontakt	kontakt	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hoe	hoe	ADV	O
ûnfoarstelber	ûnfoarstelber	ADJ	O
moai	moai	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
ek	ek	ADV	O
drôfgeastich	drôfgeastich	ADJ	O
wiene	wêze	AUX	O
dizze	dizze	DET	O
toanen	toan	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hoe	hoe	ADV	O
miene	mean	VERB	O
jy	jy	PRON	O
dat	dat	PRON	O
?	?	PUNCT	O

Fierste	Fier	ADJ	O
gau	gau	ADJ	O
nei	nei	ADP	O
har	har	PRON	O
sin	sin	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
it	it	PRON	O
dan	dan	ADV	O
teetiid	teetide	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dan	dan	ADV	O
kaam	komme	VERB	O
Hessel	Hessel	PROPN	B-PER
del	del	ADP	O
,	,	PUNCT	O
altyd	altyd	ADV	O
oan	oan	ADP	O
’e	’e	DET	O
lette	let	ADJ	O
kant	kant	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
út	út	ADP	O
PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
haast	haast	ADV	O
behimmele	behimmeel	ADJ	O
,	PUNCT	O
r	r	SYM	O
syn	syn	PRON	O
brogge	brogge	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
er	er	PRON	O
trochspielde	trochspielle	VERB	O
mei	mei	ADP	O
slappe	slap	ADJ	O
tee	tee	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
De	de	DET	O
wjirmen	wjirm	NOUN	O
pleagje	pleagje	VERB	O
dy	dy	DET	O
leau	leau	NOUN	O
PUNCT	O
k	k	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
ornearret	ornearje	VERB	O
Lammert	Lammert	PROPN	B-PER
.	.	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
moat	moatte	AUX	O
wat	wat	PRON	O
sizze	sizze	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Davelaar	Davelaar	PRON	B-PER
skrillet	skrilje	VERB	O
wat	wat	PRON	O
efterút	efterút	ADP	O
.	.	PUNCT	O

zzZZzzzzz	zzZZzzzzz	PROPN	O
!	!	PUNCT	O

De	de	DET	O
winen	wyn	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
wrâld	wrâld	NOUN	O
waeije	waeije	VERB	O
fan	fan	ADP	O
withwersanne	withwersanne	DET	O
Parys	Parys	NOUN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
Rome	Rom	ADJ	B-LOC
,	,	PUNCT	O
Bazel	Bazel	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
Reykjavik	Reykjavik	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
New	New	SYM	B-LOC
York	York	PROPN	I-LOC
oer	oer	ADP	O
it	it	DET	O
iepene	iepen	ADJ	O
Fryslân	Fryslân	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

Maart	maart	PROPN	O
2016	2016	NUM	O
:	:	PUNCT	O
In	in	DET	O
fraachpetear	fraachpetear	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
Jurjen	Jurjen	PROPN	B-PER
K.	K.	PROPN	I-PER
van	van	PROPN	I-PER
der	der	ADV	I-PER
Hoek	Hûke	VERB	I-PER
oer	oer	ADP	O
‘	‘	PUNCT	O
De	de	DET	O
creatieve	creatieve	ADJ	O
mens	mens	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
Heerenveense	Heerenveense	PROPN	B-ORG
Courant	Courant	PROPN	I-ORG
‘	‘	PUNCT	O
Nijs	nijs	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
fan	fan	ADP	O
2014	2014	NUM	O
of	of	CCONJ	O
earder	eard	ADJ	O
:	:	PUNCT	O
Oktober	oktober	ADP	O
2014	2014	NUM	O
:	:	PUNCT	O
In	in	DET	O
resinsje	resinsje	NOUN	O
oer	oer	ADP	O
it	it	DET	O
konsert	konsert	NOUN	O
‘	‘	PUNCT	O
Hjerstblêden	Hjerstblêden	PROPN	B-MISC
’	’	PUNCT	O
fan	fan	ADP	O
Lars	Lars	PROPN	B-PER
Mulder	Mulder	PROPN	I-PER
en	en	CCONJ	O
Grytsje	Grytsje	PROPN	B-PER
Kingma	Kingma	PROPN	I-PER
yn	yn	ADP	O
oktober	oktober	PROPN	O
2014	2014	NUM	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
Heerenveense	Heerenveense	PROPN	B-ORG
Courant	Courant	PROPN	I-ORG
.	.	PUNCT	O

Hjir	hjir	ADV	O
moat	moatte	AUX	O
it	it	DET	O
iene	ien	PRON	O
of	of	CCONJ	O
oare	oar	ADJ	O
efter	efter	NOUN	O
sitte	sitte	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Doe’t	doe’t	SCONJ	O
er	er	PRON	O
klear	klear	ADJ	O
wie	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
seach	sjen	VERB	O
er	er	PRON	O
my	my	PRON	O
wer	wer	ADV	O
.	.	PUNCT	O

Hast	hast	ADV	O
150	150	NUM	O
basisskoallen	basisskoalle	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
Fryslân	Fryslân	PROPN	B-LOC
meitsje	meitsje	VERB	O
fan	fan	ADP	O
no	no	ADV	O
ôf	ôf	ADP	O
gebrûk	gebrûk	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
in	in	DET	O
nije	nij	ADJ	O
app	app	NOUN	O
om	om	ADP	O
te	te	ADP	O
kommunisearjen	kommunisearje	VERB	O
mei	mei	ADP	O
âlden	âlder	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

In	in	DET	O
gesicht	gesicht	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
ús	ús	PRON	O
skrepten	skrepte	VERB	O
noch	noch	ADV	O
guon	guon	PRON	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
dyk	dyk	NOUN	O
ta	ta	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Nee	nee	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
sokken	sokken	NOUN	O
binne	wêze	AUX	O
net	net	PART	O
te	te	ADP	O
ûntwiken	ûntwike	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dy	dy	PRON	O
komme	komme	VERB	O
op	op	ADP	O
dat	dat	DET	O
earme	earm	ADJ	O
swâlkersfolk	swâlkersfolk	NOUN	O
oan	oan	ADP	O
as	as	ADP	O
...	...	PUNCT	O

It	it	PRON	O
duorre	duorje	VERB	O
noch	noch	ADV	O
lang	lang	ADJ	O
foar’t	foar’t	SCONJ	O
er	er	PRON	O
yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
ûnrêstige	ûnrêstich	ADJ	O
sliep	sliep	NOUN	O
foel	falle	VERB	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
meskien	meskien	ADV	O
’	’	PUNCT	O
feroare	feroarje	VERB	O
yn	yn	ADP	O
:	:	PUNCT	O
miskien	miskien	ADV	O
;	;	PUNCT	O

Der	der	ADV	O
siet	sitte	VERB	O
in	in	DET	O
cd	cd	NOUN	O
by	by	ADP	O
mei	mei	ADP	O
opnamen	opnimme	VERB	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
23	23	NUM	O
meiwurkjende	meiwurkje	VERB	O
dichters	dichters	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Waarden	wurde	AUX	O
wy	wy	PRON	O
sa	sa	ADV	O
faak	faak	ADJ	O
ôfsnuorre	ôfsnuorje	VERB	O
:	:	PUNCT	O
Dat	dat	PRON	O
is	wêze	AUX	O
foar	foar	ADP	O
Jantsje	Jantsje	PROPN	B-PER
foar	foar	ADP	O
it	it	DET	O
skieppefleis	skieppeflei	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

By	by	ADP	O
njoggenen	njoggen	NUM	O
wie	wêze	AUX	O
it	it	DET	O
doe’t	doe’t	SCONJ	O
er	er	PRON	O
wer	wer	ADV	O
nei	nei	ADP	O
bûten	bûten	ADP	O
stiek	stekke	VERB	O
,	,	PUNCT	O
it	it	DET	O
bûthús	bûthús	NOUN	O
lâns	lâns	ADP	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
skuorre	skuorre	VERB	O
troch	troch	ADP	O
";"	";"	PUNCT	O
mei	mei	ADP	O
opsetsin	opsetsin	NOUN	O
rûn	rinne	VERB	O
er	er	PRON	O
stadich	stadich	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

'	'	PUNCT	O
????????	????????	NOUN	O
???	???	NOUN	O
???????	???????	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
Alfa	Alfa	PROPN	B-MISC
Epistoli	Epistoli	PROPN	I-MISC
tou	tou	PROPN	I-MISC
Ioannou	Ioannou	PROPN	I-MISC
,	,	PUNCT	O
ek	ek	ADV	O
wol	wol	ADV	O
koartwei	koartwei	ADV	O
1	1	NUM	B-MISC
Jehannes	Jehannes	PROPN	I-MISC
neamd	neame	VERB	O
,	,	PUNCT	O
is	wêze	AUX	O
it	it	DET	O
23ste	23	ADJ	O
boek	boek	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
Nije	Nije	PROPN	B-MISC
Testamint	testamint	PROPN	I-MISC
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
kristlike	kristlike	ADJ	O
Bibel	Bibel	PROPN	B-MISC
.	.	PUNCT	O

Oan	oan	ADP	O
’e	’e	DET	O
iene	ien	PRON	O
kant	kant	NOUN	O
like	lykje	VERB	O
it	it	PRON	O
‘	‘	PUNCT	O
alsof	alsof	CCONJ	O
de	de	DET	O
onschuldige	onschuldich	ADJ	O
menschheid	menschheid	NOUN	O
leeft	leeft	CCONJ	O
temidden	temidden	ADV	O
van	van	ADP	O
een	een	ADJ	O
galerij	galerij	NOUN	O
gekooide	gekooie	VERB	O
,	,	PUNCT	O
wilde	wille	VERB	O
beesten	beeste	VERB	O
,	,	PUNCT	O
die	dwaan	VERB	O
de	de	DET	O
klauwen	klau	NOUN	O
tegen	tegen	ADP	O
de	de	DET	O
wankele	wankeel	ADJ	O
tralies	tralies	NOUN	O
slaan	slaan	VERB	O
,	,	PUNCT	O
op	op	ADP	O
het	het	ADJ	O
punt	punt	NOUN	O
om	om	ADP	O
uit	uit	NOUN	O
te	te	ADP	O
breken	breke	VERB	O
’	’	PUNCT	O
wylst	wylst	SCONJ	O
de	de	DET	O
deistige	deistich	ADJ	O
dingen	ding	NOUN	O
neat	neat	PRON	O
feroaren	feroar	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
‘	‘	PUNCT	O
van	van	ADP	O
München	München	PROPN	B-LOC
bewaren	beware	VERB	O
we	we	PRON	O
vaag	vaag	ADJ	O
glimlachend	glimlache	VERB	O
een	een	ADJ	O
paraplu	paraplu	ADJ	O
herinnering	herinnering	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
vroolijke	vroolijk	ADJ	O
noot	noot	NOUN	O
.	.	PUNCT	O
’RB	’RB	PROPN	O
,	,	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
Sprookjes	Sprook	NOUN	O
vertellen	vertelle	VERB	O
’	’	PUNCT	O
,	,	PUNCT	O
nvf	nvf	SYM	O
,	,	PUNCT	O
3	3	NUM	O
febrewaris	febrewaris	PROPN	O
1939	1939	NUM	O
.	.	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O

Der	der	ADV	O
wurdt	wurde	AUX	O
fan	fan	ADP	O
útgien	útgean	VERB	O
dat	dat	SCONJ	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
ferline	ferline	ADJ	O
Koisan-talen	Koisan-taal	NOUN	B-MISC
,	,	PUNCT	O
of	of	CCONJ	O
yn	yn	ADP	O
alle	al	DET	O
gefallen	gefal	NOUN	O
soartgelikense	soartgelikens	ADJ	O
talen	taal	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
hiel	hiel	ADJ	O
Súdlik	Súdlik	PROPN	B-LOC
Afrika	Afrika	PROPN	I-LOC
en	en	CCONJ	O
grutte	grut	ADJ	O
dielen	diel	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
East-en	East-en	PROPN	B-LOC
Sintraal-Afrika	Sintraal-Afrika	PROPN	I-LOC
ta	ta	ADP	O
har	har	PRON	O
ferspriedingsgebiet	ferspriedingsgebite	VERB	O
rekkenje	rekkenje	VERB	O
mochten	mochte	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
dat	dat	SCONJ	O
se	se	PRON	O
troch	troch	ADP	O
de	de	DET	O
ynfaazje	ynfaazje	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Bantû-talen-sprekkende	Bantû-talen-sprekkend	ADJ	B-MISC
folken	fol	NOUN	O
út	út	ADP	O
it	it	DET	O
noarden	noarden	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
fersprieding	fersprieding	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
sprekkersoantallen	sprekkersoantal	NOUN	O
belune	belune	VERB	O
binne	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

It	it	DET	O
folgjende	folgje	VERB	O
boek	boek	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
de	de	DET	O
novelle	novelle	NOUN	O
Mind	Mind	PROPN	B-MISC
games	games	PROPN	I-MISC
.	.	PUNCT	O

Dy	dy	PRON	O
pakte	pake	VERB	O
syn	syn	PRON	O
beide	beide	DET	O
fuotten	foet	NOUN	O
beet	beet	ADV	O
en	en	CCONJ	O
rekte	reke	VERB	O
syn	syn	PRON	O
skonken	skinke	NOUN	O
ien	ien	NUM	O
foar	foar	ADP	O
ien	ien	NUM	O
wol	wol	ADV	O
fjouwer	fjouwer	NUM	O
jellen	jel	NOUN	O
út	út	ADP	O
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
Brolsma	Brolsma	PROPN	B-PER
fertelde	fertelle	VERB	O
ek	ek	ADV	O
oer	oer	ADP	O
syn	syn	PRON	O
eigen	eigen	ADJ	O
wurk	wurk	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
oer	oer	ADP	O
hoe’t	hoe’t	ADV	O
er	er	PRON	O
him	him	PRON	O
al	al	ADV	O
jong	jong	NOUN	O
ôffrege	ôffreegje	VERB	O
hie	hawwe	AUX	O
,	,	PUNCT	O
wêrom’t	wêrom’t	ADV	O
er	er	PRON	O
‘	‘	PUNCT	O
gewoane	gewoan	ADJ	O
Fryske	Frysk	ADJ	O
boudoarpslibben	boudoarpslibben	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
nea	nea	ADV	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
‘	‘	PUNCT	O
boekjes	boek	NOUN	O
noch	noch	ADV	O
tydskriften	tydskrift	NOUN	O
beskreaun	beskriuwe	VERB	O
foun	foun	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
wierheit	wierheit	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Hjir	Hjir	ADV	O
sa	sa	ADV	O
.	.	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
Steande	steande	ADV	O
dronken	dronke	VERB	O
se	se	PRON	O
.	.	PUNCT	O
waard	wurde	AUX	O
frjemd	frjemd	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
fertocht	fertinke	VERB	O
fûn	fine	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Syn	syn	PRON	O
eagen	each	NOUN	O
skeaten	skeate	VERB	O
hinne	hinne	ADP	O
en	en	CCONJ	O
wer	wer	ADV	O
,	,	PUNCT	O
syn	syn	PRON	O
Ja	ja	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
hja	hja	PRON	O
koe	kinne	AUX	O
’t	’t	PRON	O
har	har	PRON	O
wol	wol	ADV	O
begripe	begripe	VERB	O
,	,	PUNCT	O
Ik	ik	PRON	O
hear	hear	INTJ	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
stilte	stilte	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
besykje	besykje	VERB	O
de	de	DET	O
antwurden	antwurd	NOUN	O
te	te	ADP	O
heinen	heine	VERB	O
út	út	ADP	O
it	it	DET	O
flústerjen	flústerje	VERB	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
wyn	wyn	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
it	it	DET	O
tikjen	tikje	VERB	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
reid	reid	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
it	it	DET	O
kanteljen	kantelje	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
blêden	blêd	NOUN	O
heech	heech	ADV	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
popels	popel	NOUN	O
in	in	DET	O
eintsje	ein	NOUN	O
fierderop	fierderop	ADV	O
.	.	PUNCT	O

Mar	mar	CCONJ	O
hjà	hjà	NOUN	O
hat	hawwe	AUX	O
jûn	jûn	ADV	O
frij	frij	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

Hjir	hjir	ADV	O
,	,	PUNCT	O
jo	jo	PRON	O
kinne	kinne	AUX	O
mar	mar	ADV	O
útsykje	útsykje	VERB	O
.	.	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
shakespeares	shakespeares	NOUN	B-PER
wurk	wurk	NOUN	O
diel	diel	NOUN	O
v	v	SYM	O
keningsstikken	keningsstik	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
fryske	frysk	ADJ	O
oersetting	oersetting	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
dr	dr	NOUN	O
d	d	SYM	O
kalma	kalma	NOUN	O
Description	Description	PROPN	O
About	About	PROPN	O
shakespeares	shakespeares	PROPN	B-PER
wurk	wurk	NOUN	O
diel	diel	NOUN	O
v	v	SYM	O
keningsstikken	keningsstik	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
fryske	frysk	ADJ	O
oersetting	oersetting	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
dr	dr	NOUN	O
d	d	SYM	O
kalma	kalma	NOUN	O
Not	Not	PROPN	O
Available	Available	PROPN	O
Download	Download	ADJ	O
shakespeares	shakespeares	NOUN	B-PER
wurk	wurk	NOUN	O
diel	diel	NOUN	O
v	v	SYM	O
keningsstikken	keningsstik	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
fryske	frysk	ADJ	O
oersetting	oersetting	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
dr	dr	NOUN	O
d	d	SYM	O
kalma.doc	kalma.doc	NOUN	O
for	for	ADJ	O
detail	detail	NOUN	O
DOC	DOC	PROPN	B-MISC
file	file	VERB	O
De	de	DET	O
sûnde	sûnde	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
fiskersdoarp	fiskersdoarp	NOUN	O
Abe	Abe	PROPN	B-PER
Brouwer	Brouwer	PROPN	I-PER
:	:	PUNCT	O
SPRINGTIJ	Springtij	PROPN	B-ORG
.	.	PUNCT	O

Nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
Fal	fal	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Singapoer	Singapoer	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
yn	yn	ADP	O
1942	1942	NUM	O
,	,	PUNCT	O
waarden	wurde	AUX	O
de	de	DET	O
eilannen	eilân	NOUN	O
formeel	formeel	ADJ	O
út	út	ADP	O
Seylon	Seylon	PROPN	B-LOC
(	(	PUNCT	O
it	it	DET	O
letter	let	ADJ	O
Sry	Sry	PROPN	B-LOC
Lanka	Lanka	PROPN	I-LOC
)	)	PUNCT	O
wei	wei	ADV	O
bestjoerd	bestjoere	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Yn	yn	ADP	O
dy	dy	DET	O
tiid	tiid	NOUN	O
libbe	libbje	VERB	O
ek	ek	ADV	O
Ubbo	Ubbo	PROPN	B-PER
Emmius	Emmius	PROPN	I-PER
(	(	PUNCT	O
1547	1547	NUM	O
–	–	PUNCT	O
1625	1625	NUM	O
)	)	PUNCT	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
ferneamde	ferneamd	ADJ	O
Eastfryske	Eastfrysk	ADJ	O
humanist	humanist	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
historikus	historikus	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Alles	alles	PRON	O
hie	hawwe	AUX	O
faaks	faaks	ADV	O
wat	wat	PRON	O
oars	oars	ADJ	O
west	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
as	as	SCONJ	O
syn	syn	PRON	O
frou	frou	NOUN	O
sa	sa	ADV	O
fleurich	fleurich	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
sa	sa	ADV	O
fiks	fiks	ADJ	O
bleaun	bliuwe	VERB	O
wie	wêze	AUX	O
as	as	SCONJ	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
tiid	tiid	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	PRON	O
hja	hja	PRON	O
trouden	trouden	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
leaude	leauwe	VERB	O
ek	ek	ADV	O
net	net	PART	O
oan	oan	ADP	O
stjerrebylden	stjerrebylde	VERB	O
en	en	CCONJ	O
oan	oan	ADP	O
horoskopen	horoskope	VERB	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
fierdere	fier	ADJ	O
jûn	jûn	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
myn	myn	PRON	O
hert	hert	NOUN	O
ûnrêstich	ûnrêstich	ADJ	O
yn	yn	ADP	O
my	my	PRON	O
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
""""	""""	PUNCT	O
Dochs	dochs	ADV	O
fielt	fiele	VERB	O
it	it	PRON	O
wat	wat	PRON	O
nuver	nuv	ADJ	O
dat	dat	SCONJ	O
de	de	DET	O
befolking	befolking	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Ljouwert	Ljouwert	PROPN	B-PER
en	en	CCONJ	O
Fryslân	Fryslân	PROPN	B-LOC
no	no	ADV	O
ál	ál	ADV	O
frege	fregje	VERB	O
wurdt	wurde	AUX	O
om	om	ADP	O
mei	mei	ADP	O
te	te	ADP	O
gean	gean	VERB	O
nei	nei	ADP	O
Amsterdam	Amsterdam	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
wylst	wylst	SCONJ	O
der	der	ADV	O
bûten	bûten	ADP	O
de	de	DET	O
rûnte	rûnte	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
plannemakkers	plannemakker	NOUN	O
net	net	PART	O
ien	ien	NUM	O
is	wêze	AUX	O
dy’t	dy’t	PRON	O
wit	witte	VERB	O
wêr’t	wêr’t	ADV	O
Bidbook	Bidbook	PROPN	B-MISC
Twa	twa	NUM	I-MISC
no	no	ADV	O
yn	yn	ADP	O
ferskilt	ferskille	VERB	O
fan	fan	ADP	O
Bidbook	Bidbook	PROPN	B-MISC
Ien	ien	NUM	I-MISC
.	.	PUNCT	O

Te	te	ADV	O
folle	folle	PRON	O
sein	sizze	VERB	O
?	?	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
Dat	dat	PRON	O
liket	lykje	VERB	O
hjir	hjir	ADV	O
mâl	mâl	SYM	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
sei	sizze	VERB	O
er	er	PRON	O
,	,	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
ik	ik	PRON	O
ha	hawwe	AUX	O
my	my	PRON	O
dochs	dochs	ADV	O
net	net	PART	O
fersind	fersinne	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Hja	hja	PRON	O
freget	freegje	VERB	O
al	al	ADV	O
,	,	PUNCT	O
oft	oft	SCONJ	O
Gerke	Gerke	PROPN	B-PER
net	net	PART	O
in	in	DET	O
geit	geit	NOUN	O
nimme	nimme	VERB	O
wol	wol	ADV	O
ynstee	ynstee	ADV	O
fan	fan	ADP	O
in	in	DET	O
skiep	skiep	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hoe	hoe	ADV	O
is	wêze	AUX	O
ús	ús	PRON	O
famylje	famyl	NOUN	O
eins	eins	ADV	O
yn	yn	ADP	O
dat	dat	DET	O
wetterlân	wetterlân	NOUN	O
telâne	telâne	ADJ	O
kommen	komme	VERB	O
?	?	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
En	en	CCONJ	O
op	op	ADP	O
dit	dit	DET	O
sté	sté	PROPN	O
wêzende	wêze	VERB	O
,	,	PUNCT	O
moat	moatte	AUX	O
ik	ik	PRON	O
noch	noch	ADV	O
wer	wer	ADV	O
efkes	efkes	ADV	O
fierder	fierder	ADJ	O
gean	gean	VERB	O
en	en	CCONJ	O
kin	kinne	AUX	O
it	it	PRON	O
net	net	PART	O
litte	litsje	VERB	O
om	om	ADP	O
lâns	lâns	ADP	O
de	de	DET	O
rige	rige	NOUN	O
needrich	needrich	ADJ	O
kreaze	kreais	ADJ	O
wenten	went	NOUN	O
to	to	NOUN	O
digerjen	digerje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
Smidsbuurt	Smidsbuurt	PROPN	B-LOC
neamd	neame	VERB	O
wirde	wire	VERB	O
en	en	CCONJ	O
dêr’t	dêr’t	ADV	O
ik	ik	PRON	O
ytlike	ytlik	ADJ	O
wiken	wike	NOUN	O
lang	lang	ADJ	O
ienris	ienris	ADV	O
myn	myn	PRON	O
thús	thús	ADV	O
hie	hawwe	VERB	O
en	en	CCONJ	O
det	det	NOUN	O
dielde	dielde	ADJ	O
mei	mei	ADP	O
ûnderskeidene	ûnderskeiden	ADJ	O
oare	oar	ADJ	O
thúslizzers	thúslizzer	NOUN	O
";"	";"	PUNCT	O
dêr’t	dêr’t	ADV	O
ik	ik	PRON	O
de	de	DET	O
minsken	minske	NOUN	O
kennen	kennen	ADJ	O
learde	learde	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
letter	letter	ADJ	O
de	de	DET	O
maten	mat	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
opfieders	opfieder	NOUN	O
wirde	wouwer	ADJ	O
scoenen	scoen	NUM	O
fen	fe	NOUN	O
Tetman	Tetman	ADP	B-PER
it	it	DET	O
widdou’s	widdou	NOUN	O
bern	bern	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Foar	foar	ADP	O
him	him	PRON	O
rint	rinne	VERB	O
in	in	DET	O
stiennen	stiennen	ADJ	O
trep	trep	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
boppen	boppen	ADP	O
en	en	CCONJ	O
as	as	SCONJ	O
er	er	PRON	O
der	der	ADV	O
by	by	ADP	O
op	op	ADP	O
klommen	klomme	VERB	O
is	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
stiet	stean	VERB	O
er	er	PRON	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
kastiel	kastiel	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
tovener	tovener	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Ik	ik	PRON	O
sei	sizze	VERB	O
:	:	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
De	de	DET	O
skriuwer	skriuwer	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
“	“	PUNCT	O
Mâl	mâl	PROPN	B-MISC
út	út	ADP	I-MISC
Mâl	mâl	PROPN	I-MISC
thús	thús	ADV	I-MISC
”	”	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
folle	folle	ADV	O
oare	oar	ADJ	O
oarspronklike	oarspronklik	ADJ	O
wurken	wur	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
.	.	PUNCT	O

Mar	mar	CCONJ	O
hy	hy	PRON	O
is	wêze	AUX	O
mei	mei	ADP	O
syn	syn	PRON	O
frou	frou	NOUN	O
Joke	Joke	PROPN	B-PER
bygelyks	bygelyks	ADV	O
ek	ek	ADV	O
frijwilliger	frijwillich	ADJ	O
op	op	ADP	O
pasjintereizen	pasjintereis	NOUN	O
by	by	ADP	O
it	it	DET	O
Reade	reade	PROPN	B-ORG
Krús	Krús	PROPN	I-ORG
.	.	PUNCT	O

Nei	nei	ADP	O
it	it	DET	O
eventueel	eventueel	ADJ	O
takennen	taken	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
stipe	stipe	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
moat	moatte	AUX	O
net	net	PART	O
letter	lett	ADJ	O
as	as	SCONJ	O
twa	twa	NUM	O
jier	jier	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
datum	datum	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
takenning	takenning	NOUN	O
in	in	DET	O
eksploitaasjerekken	eksploitaasjerek	NOUN	O
tastjoerd	tastjoere	VERB	O
wurde	wurde	AUX	O
oan	oan	ADP	O
de	de	DET	O
skriuwer	skriuwer	NOUN	O
dêr’t	dêr’t	ADV	O
bliken	blike	VERB	O
út	út	ADP	O
docht	dwaan	VERB	O
dat	dat	SCONJ	O
de	de	DET	O
eksploitaasje	eksploitaasje	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
oerienstimming	oerienstimming	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
mei	mei	ADP	O
de	de	DET	O
begrutting	begrutting	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
hat	hawwe	AUX	O
syn	syn	PRON	O
brune	brún	ADJ	O
aktetas	aktetas	NOUN	O
ûnder	ûnder	ADP	O
de	de	DET	O
earm	earm	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Foar	foar	ADP	O
it	it	DET	O
skoft	skoft	NOUN	O
folgje	folgje	VERB	O
skriuwer	skriuwer	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
sjonger	sjonch	NOUN	O
it	it	DET	O
paad	paad	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
Fryske	Frysk	ADJ	B-MISC
soldaten	soldat	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
fuort	fuort	ADV	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
oarloch	oarloch	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
Indië	Indië	PROPN	B-LOC
moasten	moatte	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Jelle	Jelle	PROPN	B-PER
H.	H.	PROPN	I-PER

Lieder	lied	ADJ	O
waard	wurde	AUX	O
Douwe	Douwe	PROPN	B-PER
Kiestra	Kiestra	PROPN	I-PER
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
It	it	PRON	O
is	wêze	AUX	O
net	net	PART	O
út	út	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Mooglik	mooglik	ADJ	O
hat	hawwe	VERB	O
er	er	PRON	O
dêr	dêr	ADV	O
ek	ek	ADV	O
it	it	DET	O
prototype	prototype	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
Teatske	Teatsk	ADJ	B-PER
troffen	troffe	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
dochter	dochter	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
Anema’s	Anema	NOUN	B-PER
,	,	PUNCT	O
dêr’t	dêr’t	ADV	O
Tetman	Tetman	ADP	B-PER
him	him	PRON	O
oan	oan	ADP	O
ferseit	ferseit	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Der	der	ADV	O
wurdt	wurde	AUX	O
troch	troch	ADP	O
Henk	Henk	PROPN	B-PER
Bootsma	Bootsma	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
hiele	hiel	ADJ	O
dei	dei	NOUN	O
oanwêzich	oanwêzich	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
in	in	DET	O
moaie	moai	ADJ	O
groepsfoto	groepsfoto	NOUN	O
makke	meitsje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Foar	foar	ADP	O
dy	dy	DET	O
doelen	doel	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
by	by	ADP	O
it	it	DET	O
oanroppen	oanroppe	VERB	O
fan	fan	ADP	O
ús	ús	PRON	O
en	en	CCONJ	O
oare	oar	ADJ	O
websiden	webside	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
showing	showing	NOUN	O
Google	Googal	ADJ	B-ORG
marketing	marketing	NOUN	I-ORG
tsjinsten	tsjinste	VERB	I-ORG
binne	wêze	AUX	O
aktyf	aktyf	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
direkt	direkke	VERB	O
troch	troch	ADP	O
Google	Google	PROPN	B-ORG
in	in	DET	O
koade	koade	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Google	Google	PROPN	B-ORG
eksekutearre	eksekutearje	VERB	O
navigaasje	navigaasje	NOUN	O
gebrûk	gebrûk	NOUN	O
leads	lead	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
wurde	wurde	AUX	O
neamd	neame	VERB	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
side	side	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

It	it	DET	O
wol	wol	ADV	O
net	net	PART	O
bekomme	bekomme	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Doe’t	doe’t	SCONJ	O
ik	ik	PRON	O
dan	dan	ADV	O
ek	ek	ADV	O
yn	yn	ADP	O
1938	1938	NUM	O
kandidaat	kandidaat	NOUN	O
steld	stelle	VERB	O
waard	wurde	AUX	O
foar	foar	ADP	O
de	de	DET	O
gemeenteried	gemeenteried	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Amsterdam	Amsterdam	PROPN	B-LOC
en	en	CCONJ	O
foar	foar	ADP	O
de	de	DET	O
Twadde	Twadde	PROPN	B-ORG
Keamer	Keamer	PROPN	I-ORG
,	,	PUNCT	O
haw	hawwe	AUX	O
ik	ik	PRON	O
nei	nei	ADP	O
earnstich	earnstich	ADJ	O
beried	beried	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
beide	beide	DET	O
betanke	betanke	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
beide	beide	DET	O
bern	bern	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Gerrit	Gerrit	DET	B-PER
Jan	Jan	PROPN	I-PER
Eggink	Eggink	PROPN	I-PER
koene	kinne	VERB	O
har	har	PRON	O
thús	thús	ADV	O
net	net	PART	O
mear	folle	ADV	O
yntinke	yntink	ADJ	O
sûnder	sûnder	ADP	O
de	de	DET	O
nije	nij	ADJ	O
fos	fos	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
ek	ek	ADV	O
harren	harren	PRON	O
happe	hap	ADJ	O
mei	mei	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Fyn	fyn	PRON	O
ynlein	ynlizze	VERB	O
wie	wêze	AUX	O
dat	dat	SCONJ	O
,	,	PUNCT	O
want	want	CCONJ	O
sa	sa	ADV	O
fong	fange	VERB	O
er	er	PRON	O
de	de	DET	O
oandacht	oandacht	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
minsken	minske	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
hienen	hawwe	AUX	O
un	un	ADV	O
ventsje	ven	NOUN	O
taviisd	tavize	VERB	O
krygen	kryg	NOUN	O
oan	oan	ADP	O
ut	ut	NOUN	O
Frijhôf	Frijhôf	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
wurktitel	wurktitel	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
dy	dy	DET	O
biografy	biografy	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
op	op	ADP	O
it	it	DET	O
stuit	stuit	NOUN	O
:	:	PUNCT	O
Dreaun	Dreaun	PROPN	O
fan	fan	ADP	O
ierde	ierde	VERB	O
’	’	PUNCT	O
dream	dream	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Op	op	ADP	O
de	de	DET	O
twadde	twa	ADJ	O
list	list	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
it	it	DET	O
Paesens	Paesens	NOUN	B-LOC
Moddergat	Moddergte	VERB	I-LOC
dy	dy	PRON	O
nei	nei	ADP	O
in	in	DET	O
bytsje	bytsje	NOUN	O
tsjingas	tsjingas	CCONJ	O
ek	ek	ADV	O
fakkundich	fakkundich	ADJ	O
oan	oan	ADP	O
de	de	DET	O
kant	kant	NOUN	O
setten	sette	VERB	O
waard	wurde	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Lang	lang	ADJ	O
om	om	ADP	O
let	let	ADJ	O
stie	stwaan	VERB	O
er	er	PRON	O
der	der	ADV	O
wer	wer	ADV	O
by	by	ADP	O
stil	stil	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
hie	hawwe	AUX	O
er	er	PRON	O
himsels	himsels	PRON	O
twongen	twinge	VERB	O
om	om	ADP	O
it	it	DET	O
nochris	nochris	NOUN	O
te	te	ADP	O
ûndergean	ûndergean	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
is	wêze	AUX	O
alhiel	alhiel	ADV	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
wize	wize	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Ek	ek	ADV	O
op	op	ADP	O
toeristyske	toeristysk	ADJ	O
lokaasjes	lokaasje	NOUN	O
spylje	spylje	VERB	O
de	de	DET	O
detektives	detektive	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Riek	Riek	PROPN	B-PER
Landman	Landman	PROPN	I-PER
.	.	PUNCT	O

Alle	al	DET	O
nûmers	nûmer	NOUN	O
binne	wêze	AUX	O
letter	letter	ADJ	O
werom	werom	ADV	O
te	te	ADP	O
hearren	hearre	VERB	O
op	op	ADP	O
Koperkanaal.nl	Koperkanaal.nl	PROPN	O
en	en	CCONJ	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
radioprogramma	radioprogramma	NOUN	O
‘	‘	PUNCT	O
Muzyk	muzyk	PROPN	B-MISC
Maskelyn	Maskelyn	PROPN	I-MISC
’	’	PUNCT	O
.	.	PUNCT	O

Dochs	dochs	ADV	O
leit	lizze	VERB	O
it	it	DET	O
doarp	doarp	NOUN	O
midden	midden	ADV	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
natoer	natoer	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
tichtby	tichtby	ADJ	O
bosk	bosk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
heide	heide	PRON	O
,	,	PUNCT	O
greide	greid	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
beide	beide	DET	O
bekende	bekend	ADJ	O
natoergebieten	natoergebiet	NOUN	O
De	De	DET	B-LOC
Deelen	Deel	NOUN	I-LOC
en	en	CCONJ	O
Van	van	PROPN	B-LOC
Oordts	Oordts	PROPN	I-LOC
Mersken	Mersken	ADP	I-LOC
.	.	PUNCT	O

Bouke	Bouk	ADJ	B-PER
en	en	CCONJ	O
Renske	Rensk	ADJ	B-PER
hienen	hawwe	VERB	O
net	net	PART	O
genôch	genôch	ADV	O
oan	oan	ADP	O
in	in	DET	O
5	5	NUM	O
-	-	PUNCT	O
3	3	NUM	O
foarsprong	foarsprong	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
gienen	gean	VERB	O
doch	doch	ADV	O
noch	noch	ADV	O
de	de	DET	O
boat	boat	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Legers	Legers	ADJ	O
fabryksfolk	fabryksfolk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
sa	sa	ADV	O
út	út	ADP	O
de	de	DET	O
gleone	gleone	NOUN	O
fabrykshallen	fabrykshalle	VERB	O
wei	wei	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Nederiânsk	Nederiânsk	ADJ	B-MISC
skrluwer	skrluwer	NOUN	O
.	.	PUNCT	O
de	de	DET	O
roomske	roomsk	ADJ	B-MISC
dichter	dichter	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
tusken	tusken	ADP	O
twa	twa	NUM	O
heabergen	heaberch	ADJ	O
wittenskip	wittenskip	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
gelove	gelove	ADJ	O
sims	sim	NOUN	O
ek	ek	ADV	O
net	net	PART	O
wit	witte	VERB	O
fan	fan	ADP	O
welker	welker	DET	O
kant	kant	NOUN	O
to	to	NOUN	O
nimmen	nimme	VERB	O
.	.	PUNCT	O

""""	""""	PUNCT	O
Boppe	Boppe	ADP	O
wetter	wetter	NOUN	O
kommen	komme	VERB	O
brieven	brief	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
har	har	PRON	O
mem	mem	NOUN	O
wiene	wêze	VERB	O
foar	foar	ADP	O
skriuwster	skriuwster	NOUN	O
Auck	Auck	PROPN	B-PER
Peanstra	Peanstra	PROPN	I-PER
(	(	PUNCT	O
1954	1954	NUM	O
)	)	PUNCT	O
oanlieding	oanlieding	NOUN	O
om	om	ADP	O
de	de	DET	O
oantinkens	oantinkens	NOUN	O
oan	oan	ADP	O
it	it	DET	O
plak	plak	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
har	har	PRON	O
famkesjierren	famkesjier	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
Sitebuorren	Sitebuorren	PROPN	B-LOC
ûnder	ûnder	ADP	O
Grou	Grou	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
op	op	ADP	O
te	te	ADP	O
skriuwen	skriuwe	VERB	O
.	.	PUNCT	O

En	en	CCONJ	O
in	in	DET	O
plaats	plaats	NOUN	O
van	vning	NOUN	O
skeeleren	skeelere	VERB	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
motor	motor	NOUN	O
van	van	ADP	O
een	e	NOUN	O
ouwe	aan	VERB	O
trekker	trekker	ADJ	O
slopen	slope	NOUN	O
?	?	PUNCT	O

Op	op	ADP	O
’e	’e	DET	O
souder	souder	NOUN	O
de	de	DET	O
iere	ier	ADJ	O
fruchten	fruchte	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
apels	apel	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
parren	parre	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
eigenboude	eigenboud	ADJ	O
earten	eart	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
beantsjes	bean	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
borgers	borger	NOUN	O
oan	oan	ADP	O
’e	’e	DET	O
heap	heap	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
njonken	njonken	ADP	O
hûs	hûs	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Toe	Toe	PROPN	O
maar	maar	PROPN	O
,	,	PUNCT	O
’t	’t	PRON	O
sit	sitte	VERB	O
d’r	d’r	ADJ	O
wel	wel	NOUN	O
an	an	ADP	O
,	,	PUNCT	O
loo’k	loo’k	X	O
.	.	PUNCT	O

134	134	NUM	O
,	,	PUNCT	O
variëarjende	variëarje	VERB	O
en	en	CCONJ	O
útwreidzjende	útwreidzje	VERB	O
herhellingen	herhelling	NOUN	O
‘	‘	PUNCT	O
Hwerom	Hwerom	ADV	O
dat	dat	DET	O
ûnderskied	ûnderskied	NOUN	O
?	?	PUNCT	O

Ja	ja	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
hij	hij	PRON	O
hie	hawwe	VERB	O
óngemak	óngemak	ADJ	O
hôn	hôn	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
vie	vi	ADJ	O
bij	bij	ADJ	O
tsjuster	tsjuster	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
sleat	sleat	NOUN	O
fytst	fytse	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Doe’t	doe’t	SCONJ	O
Rienk	Rienk	PROPN	B-PER
de	de	DET	O
eagen	each	NOUN	O
iepen	iepen	ADJ	O
die	dwaan	VERB	O
,	,	PUNCT	O
wie	wêze	AUX	O
it	it	DET	O
ljochter	ljocht	ADJ	O
wurden	wurd	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
Feenstra	Feenstra	INTJ	B-PER
dy’t	dy’t	PRON	O
njonken	njonken	ADP	O
it	it	DET	O
seal	seal	NOUN	O
stie	stean	VERB	O
,	,	PUNCT	O
die	dwaan	VERB	O
no	no	ADV	O
in	in	DET	O
pear	pear	NOUN	O
stappen	stap	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
foaren	foaren	ADV	O
en	en	CCONJ	O
begûn	begjinne	VERB	O
te	te	ADP	O
mûskopjen	mûskopje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
sealfuotbalfroulju	sealfuotbalfrou	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
VIOD	VIOD	PROPN	B-ORG
út	út	ADP	O
Driezum	Driezum	PROPN	B-LOC
binne	wêze	AUX	O
der	der	ADV	O
sneon	sneon	PROPN	O
net	net	PART	O
yn	yn	ADP	O
slagge	slagje	VERB	O
harren	harren	PRON	O
titel	titel	NOUN	O
te	te	ADP	O
prolongearjen	prolongearje	VERB	O
by	by	ADP	O
it	it	DET	O
iepen	iepen	ADJ	O
Frysk	Frysk	ADJ	B-MISC
kampioenskip	kampioenskip	NOUN	O
sealfuotbal	sealfuotbal	SYM	O
....	....	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
krige	krije	VERB	O
les	les	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
ûnder	ûnder	ADP	O
oaren	oar	ADJ	O
Hendrik	Hendrik	PROPN	B-PER
Berlage	Berlage	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
De	De	PROPN	B-PER
Bazel	Bazel	PROPN	I-PER
en	en	CCONJ	O
Kromhout	Kromhout	PROPN	B-PER
en	en	CCONJ	O
stie	stean	VERB	O
dêrtroch	dêrtroch	ADV	O
tige	tige	ADJ	O
ûnder	ûnder	ADP	O
de	de	DET	O
ynfloed	ynfloed	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
Amsterdamske	Amsterdamske	PROPN	B-ORG
Skoalle	skoalle	PROPN	I-ORG
.	.	PUNCT	O

Lees	Lees	PROPN	O
verder	verder	PROPN	O
Hoe	hoe	PROPN	O
fynt	fine	VERB	O
it	it	PRON	O
as	as	ADP	O
miljonêr	miljonêr	NOUN	O
?	?	PUNCT	O
(	(	PUNCT	O
Fietnam	Fietnam	PROPN	B-LOC
)	)	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
pakte	pake	VERB	O
Rienk	Rienk	PROPN	B-PER
it	it	DET	O
findel	findel	NOUN	O
út	út	ADP	O
’e	’e	DET	O
hân	hân	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
knikte	knikke	VERB	O
.	.	PUNCT	O

En	en	CCONJ	O
woe	wolle	VERB	O
der	der	ADV	O
lang	lang	ADJ	O
om	om	ADP	O
let	let	ADJ	O
allinnich	allinnich	ADV	O
út	út	ADP	O
troch	troch	ADP	O
de	de	DET	O
rigel	rigel	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
{	{	PUNCT	O
{	{	PUNCT	O
{	{	PUNCT	O
Ofbyld	Ofbyld	NOUN	O
}	}	PUNCT	O
}	}	PUNCT	O
}	}	PUNCT	O
der	der	ADV	O
oerhinne	oerhinne	ADV	O
te	te	ADP	O
kopiearjen	kopiearje	VERB	O
en	en	CCONJ	O
dan	dan	ADV	O
te	te	ADP	O
feroarjen	feroarje	VERB	O
...	...	PUNCT	O
romke	romkje	VERB	B-PER
fan	fan	ADP	O
tomke	tom	NOUN	B-PER
(	(	PUNCT	O
daam	daam	ADV	O
)	)	PUNCT	O
(	(	PUNCT	O
oerlis	oerli	NOUN	O
)	)	PUNCT	O
8	8	NUM	O
jun	jun	ADV	O
2017	2017	NUM	O
,	,	PUNCT	O
21.49	21.49	NUM	O
(	(	PUNCT	O
CEST	CEST	NOUN	O
)	)	PUNCT	O
In	in	DET	O
grut	grut	ADJ	O
ferskil	ferskil	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
in	in	DET	O
protte	protte	NOUN	O
oare	oar	ADJ	O
tsjerken	tsjerke	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
dat	dat	SCONJ	O
de	de	DET	O
Tsjerke	tsjerke	NOUN	B-ORG
fan	fan	ADP	I-ORG
Jezus	Jezus	PROPN	I-ORG
Kristus	Kristu	PROPN	I-ORG
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
Hilligen	Hillige	NOUN	B-MISC
fan	fan	ADP	I-MISC
de	de	DET	I-MISC
Lêste	let	ADJ	I-MISC
Dagen	dei	NOUN	I-MISC
útgiet	útgean	VERB	O
fan	fan	ADP	O
in	in	DET	O
oanhâldende	oanhâlde	VERB	O
iepenbiering	iepenbiering	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Nederlân	Nederlân	PROPN	B-LOC
sit	sitte	VERB	O
der	der	ADV	O
foar	foar	ADP	O
it	it	DET	O
earst	ien	ADJ	O
by	by	ADP	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Don	Don	DET	O
maitsje	mai	NOUN	O
vij	vij	ADJ	O
ek	ek	ADV	O
dien	dwaan	VERB	O
vurk	vurk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
sainen	saine	VERB	O
de	de	DET	O
arbaiders	arbaider	NOUN	O
fon	fon	NOUN	O
Ter	Ter	PROPN	B-LOC
Sted	Sted	PROPN	I-LOC
en	en	CCONJ	O
Reinalda	Reinalda	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

dan	dan	ADV	O
foar	foar	ADP	O
dy	dy	PRON	O
twa	twa	NUM	O
Walen	Waal	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
mei	mei	ADP	O
dizze	dizze	DET	O
klinge	kling	ADJ	O
kâld	kâld	NOUN	O
makke	meitsje	VERB	O
binne	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Tegearre	tegearre	VERB	O
mei	mei	ADP	O
Eeltsje	Eeltsje	PROPN	B-PER
Hettinga	Hettinga	PROPN	I-PER
naam	naam	PROPN	O
Schotanus	Schotanus	PROPN	B-PER
it	it	DET	O
inisjatyf	inisjatyf	NOUN	O
ta	ta	ADP	O
de	de	DET	O
oprjochting	oprjochting	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
stichting	stichting	NOUN	O
Cepher	Cepher	PROPN	B-ORG
.	.	PUNCT	O

Wetter	wetter	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
altyd	altyd	ADV	O
frijdom	frijdomme	VERB	O
,	,	PUNCT	O
altyd	altyd	ADV	O
feilichheid	feilichheid	NOUN	O
!	!	PUNCT	O

Wat	wat	PRON	O
de	de	DET	O
technyk	technyk	NOUN	O
oanbelange	oanbelangje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
bemoeide	bemoeie	VERB	O
Max	Max	PROPN	B-PER
him	him	PRON	O
allinne	allinne	ADV	O
noch	noch	ADV	O
mei	mei	ADP	O
de	de	DET	O
lânboumasjines	lânboumasjine	NOUN	O
op	op	ADP	O
’e	’e	DET	O
pleats	pleats	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
er	er	PRON	O
fan	fan	ADP	O
syn	syn	PRON	O
heit	heit	NOUN	O
oernommen	oernimme	VERB	O
hie	hawwe	AUX	O
,	,	PUNCT	O
sei	sizze	VERB	O
er	er	PRON	O
.	.	PUNCT	O

Křížlice	Křížlice	PROPN	B-LOC
is	wêze	AUX	O
in	in	DET	O
doarp	doarp	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
diel	diel	NOUN	O
út	út	ADP	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
doarp	doarp	NOUN	O
Jestřabí	Jestřabí	NOUN	B-LOC
v	v	SYM	O
Giant	Giant	PROPN	B-MISC
Mountains	Mountains	PROPN	I-MISC
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
Semilywyk	Semilywyk	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

Hiltsje	Hiltsje	PROPN	B-PER
hat	hawwe	AUX	O
in	in	DET	O
opwaarme	opwaarmje	VERB	O
protsje	pro	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
Peke	Peke	PROPN	B-PER
skrânzget	skrânzgje	VERB	O
it	it	PRON	O
op	op	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Oer	oer	ADP	O
it	it	DET	O
generaal	generaal	ADJ	O
wurdt	wurde	AUX	O
Haisma	Haisma	PROPN	B-PER
syn	syn	PRON	O
fermogen	fermogen	NOUN	O
om	om	ADP	O
byldzjend	byldzje	VERB	O
te	te	ADP	O
skriuwen	skriuwe	VERB	O
en	en	CCONJ	O
sfear	sfear	ADV	O
te	te	ADP	O
skeppen	skeppe	VERB	O
priizge	priizegje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
De	de	DET	O
eker	eker	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
is	wêze	AUX	O
in	in	DET	O
prachtich	prachtich	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
mankelyk	mankelyk	ADJ	O
ferhaal	ferhaal	NOUN	O
oer	oer	ADP	O
in	in	DET	O
âld	âld	ADJ	O
man	man	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
hinget	hingje	VERB	O
oan	oan	ADP	O
it	it	DET	O
lânwurk	lânwurk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
wylst	wylst	SCONJ	O
syn	syn	PRON	O
frou	frou	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
soan	soan	NOUN	O
der	der	ADV	O
neat	neat	PRON	O
foar	foar	ADP	O
fiele	fiele	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Skoften	skoft	NOUN	O
giene	gean	VERB	O
foarby	foarby	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

Krekt	krekt	ADV	O
as	as	SCONJ	O
soe	sille	AUX	O
hy	hy	PRON	O
him	him	PRON	O
no	no	ADV	O
wreke	wreke	VERB	O
,	,	PUNCT	O
geweldich	geweldich	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
temûk	temûk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
sa	sa	ADV	O
’s	’s	ADV	O
in	in	DET	O
ûndier	ûndier	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	PRON	O
in	in	DET	O
oarenien	oarenien	ADJ	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
strôt	strôt	NOUN	O
springt	springe	VERB	O
,	,	PUNCT	O
om’t	om’t	SCONJ	O
hy	hy	PRON	O
der	der	ADV	O
allinne	allinne	ADV	O
it	it	DET	O
libbensbloed	libbensbloed	NOUN	O
rûkt	rûke	VERB	O
!	!	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
springt	springe	VERB	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
fyts	fyts	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
wit	witte	VERB	O
net	net	PART	O
wêr’t	wêr’t	ADV	O
it	it	DET	O
roppen	roppe	VERB	O
wei	wei	NOUN	O
komt	komme	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Hiel	Hiel	ADJ	O
it	it	DET	O
folk	folk	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
hiel	hiel	ADJ	O
it	it	DET	O
libben	libben	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
dat	dat	DET	O
folk	folk	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
jimme	jimme	PRON	O
fan	fan	ADP	O
Godswegen	Godswegen	PROPN	B-MISC
tabitroud	tabitrouwe	VERB	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
ier	ier	ADJ	O
of	of	CCONJ	O
let	let	ADJ	O
kinne	kinne	AUX	O
jim	jim	PRON	O
der	der	ADV	O
net	net	PART	O
foar	foar	ADP	O
wei	wei	ADP	O
en	en	CCONJ	O
sykje	sykje	VERB	O
de	de	DET	O
politike	polityk	ADJ	O
foarm	foarm	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dêr	dêr’t	ADV	O
’t	’t	PRON	O
dizze	dizze	DET	O
Fryske	Frysk	ADJ	B-MISC
,	,	PUNCT	O
dizze	dizze	DET	O
Germaenske	Germaensk	ADJ	B-MISC
naesje	naesje	NOUN	O
har	har	PRON	O
frij	frij	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
organysk	organysk	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
Christlik	Christlik	ADJ	O
yn	yn	ADP	O
ûntjaen	ûntjae	VERB	O
kin	kinne	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
fleant	fleanne	VERB	O
oer	oer	ADP	O
de	de	DET	O
fjilden	fjild	NOUN	O
krekt	krekt	ADV	O
boppe	boppe	ADP	O
de	de	DET	O
grûn	grûn	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Neffens	neffens	ADP	O
ûndersyk	ûndersyk	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
moderne	modern	ADJ	O
wittenskippers	wittenskipper	NOUN	O
soed	sode	VERB	O
er	er	PRON	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
jier	jier	NOUN	O
970	970	NUM	O
f.Kr	f.Kr	PROPN	B-MISC
.	.	PUNCT	O
stoarn	stjerre	VERB	O
wêze	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Ornaris	ornaris	ADV	O
giet	gean	VERB	O
men	men	PRON	O
der	der	ADV	O
lykwols	lykwols	ADV	O
fanút	fanút	ADP	O
dat	dat	SCONJ	O
it	it	PRON	O
út	út	ADP	O
’e	’e	DET	O
Amerikaansk-Ingelske	Amerikaansk-Ingelsk	ADJ	B-MISC
streektaal	streektaal	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Firginia	Firginia	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
Karolina’s	Karolina	PROPN	B-MISC
en	en	CCONJ	O
Tennessee	Tennessee	PROPN	B-MISC
kommen	komme	VERB	O
is	wêze	AUX	O
en	en	CCONJ	O
safolle	safolle	NUM	O
betsjut	betsjutte	VERB	O
as	as	SCONJ	O
PUNCT	O
domme	dom	ADJ	O
plattelânsbewenner	plattelânsbewenner	NOUN	O
PUNCT	O
of	of	CCONJ	O
PUNCT	O
immen	imme	VERB	O
dy’t	dy’t	PRON	O
op	op	ADP	O
in	in	DET	O
tige	tige	ADJ	O
ôfhandich	ôfhandich	ADJ	O
plak	plak	NOUN	O
wennet	wenje	VERB	O
PUNCT	O
.	.	PUNCT	O

Sa’n	sa’n	DET	O
bêste	goed	ADJ	O
keardel	keardel	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

It	it	PRON	O
breidzjen	breidzje	VERB	O
foar	foar	ADP	O
mem	mem	NOUN	O
jûns	jûns	NOUN	O
út	út	ADP	O
skoalle	skoalle	NOUN	O
wei	wei	ADP	O
,	,	PUNCT	O
suske	susk	ADJ	O
tsien	tsien	NUM	O
omgongen	omgong	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
ik	ik	PRON	O
fiif	fiif	NUM	O
,	,	PUNCT	O
sa	sa	ADV	O
fier	fier	ADJ	O
wie	wêze	AUX	O
k	k	NOUN	O
al	al	ADV	O
opsketten	opsjitte	VERB	O
mei	mei	ADP	O
breidzjen	breidzje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
mocht	meie	AUX	O
der	der	ADV	O
net	net	PART	O
ûnder	ûnder	ADP	O
lije	lije	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	SCONJ	O
de	de	DET	O
lape	lape	NOUN	O
kaam	komme	VERB	O
oer	oer	ADP	O
wiken	wike	NOUN	O
pas	pas	ADV	O
klear	klear	ADJ	O
:	:	PUNCT	O
earst	ien	ADJ	O
rânen	râne	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
Gryske	Grysk	ADJ	B-MISC
fûn	fine	VERB	O
ik	ik	PRON	O
de	de	DET	O
moaiste	moai	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
dêrnei	dêrnei	ADV	O
de	de	DET	O
letters	letter	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
haad	haad	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
lytse	lyts	ADJ	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
alfabet	alfabet	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
lêst	let	ADJ	O
de	de	DET	O
sifers	sifers	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
ien	ien	NUM	O
oant	oant	ADP	O
nul	nul	SYM	O
:	:	PUNCT	O
nuver	nuver	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
njoggen	njoch	NOUN	O
kaam	komme	VERB	O
de	de	DET	O
nul	nul	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Willem	Willem	NOUN	B-PER
is	wêze	AUX	O
optein	optein	ADJ	O
dat	dat	SCONJ	O
Tsjerk	Tsjerk	PROPN	B-PER
syn	syn	PRON	O
auto	auto	NOUN	O
it	it	DET	O
sitte	sitsje	VERB	O
litten	litte	VERB	O

De	de	DET	O
foarstelling	foarstelling	NOUN	O
spillet	spilje	VERB	O
fan	fan	ADP	O
26	26	NUM	O
maaie	maaie	PROPN	O
oant	oant	ADP	O
en	en	CCONJ	O
mei	mei	ADP	O
4	4	NUM	O
juny	juny	PROPN	O
2016	2016	NUM	O
.	.	PUNCT	O

Dat	dat	PRON	O
wie	wêze	AUX	O
ek	ek	ADV	O
it	it	DET	O
gefal	gefal	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
de	de	DET	O
stipe	stipe	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Inne	Inne	PROPN	B-PER
Nieuwenhuis	Nieuwenhuis	PROPN	I-PER
fan	fan	ADP	O
Rietfontein	Rietfontein	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
Andrys	Andrys	PROPN	B-PER
van	van	PROPN	I-PER
der	der	PROPN	I-PER
Walt	Walt	PROPN	I-PER
fan	fan	ADP	O
Noordbrug	Noordbrug	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
Ate	Ate	PROPN	B-PER
Gerbens	Gerbens	PROPN	I-PER
Draaijer	Draaijer	PROPN	I-PER
fan	fan	ADP	O
Stellenbosch	Stellenbosch	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
Piter	Piter	PROPN	B-PER
van	van	PROPN	I-PER
Straten	Straten	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Theunis	Theunis	PROPN	B-PER
van	van	VERB	I-PER
der	der	ADV	I-PER
Laan	Laan	PROPN	I-PER
en	en	CCONJ	O
Ugo	Ugo	PROPN	B-PER
Hiddema	Hiddema	PROPN	I-PER
fan	fan	ADP	O
Pretoria	Pretoria	PROPN	B-LOC
en	en	CCONJ	O
Tymen	Ty	NOUN	B-PER
van	van	PROPN	I-PER
Essen	Essen	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Gabe	Gabe	PROPN	B-PER
en	en	CCONJ	O
Linse	Linse	PROPN	B-PER
W.	W.	PROPN	I-PER
van	van	ADP	I-PER
Dyk	dyk	NOUN	I-PER
fan	fan	ADP	O
Durbanville	Durbanville	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

It	it	PRON	O
hie	hawwe	AUX	O
better	goed	ADJ	O
west	wêze	AUX	O
as	as	SCONJ	O
we	we	PRON	O
der	der	ADV	O
wis	wis	ADJ	O
fan	fan	ADP	O
wêze	wêze	AUX	O
koene	kinne	AUX	O
dat	dat	SCONJ	O
it	it	PRON	O
ûnder	ûnder	ADP	O
de	de	DET	O
grûn	grûn	NOUN	O
siet	sitte	VERB	O
.	.	PUNCT	O

In	in	DET	O
stomme	stomme	NOUN	O
set	sette	VERB	O
fansels	fansels	ADV	O
,	,	PUNCT	O
want	want	CCONJ	O
soks	soks	PRON	O
koene	kinne	AUX	O
se	se	PRON	O
maklikernôch	maklikernôch	ADV	O
útfiskje	útfiskje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Mar	mar	CCONJ	O
doe’t	doe’t	SCONJ	O
it	it	PRON	O
safier	safi	ADJ	O
wie	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
hie	hawwe	AUX	O
er	er	PRON	O
it	it	PRON	O
besef	besef	NOUN	O
hân	hawwe	VERB	O
dat	dat	SCONJ	O
der	der	ADV	O
doe	doe	ADV	O
noch	noch	ADV	O
in	in	DET	O
misrekken	misrek	NOUN	O
by	by	ADP	O
kommen	komme	VERB	O
wie	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

7	7	NUM	O
.	.	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
ha	hawwe	AUX	O
dur	dur	PRON	O
un	u	VERB	O
heel	heel	ADJ	O
soad	soad	NOUN	O
vudden	vudden	ADV	O
fwar	fwar	ADV	O
noareg	noareg	ADV	O
óm	óm	ADV	O
oaren	oar	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
benammen	benammen	ADV	O
harsels	harsels	PRON	O
de	de	DET	O
logyka	logyka	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
kónsekwintens	kónsekwintens	NOUN	O
fon	fon	PRON	O
har	har	PRON	O
dwaan	dwaan	VERB	O
en	en	CCONJ	O
litten	litte	VERB	O
te	te	ADP	O
bevizen	bevize	VERB	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
dagen	dei	NOUN	O
koarten	koartsje	VERB	O
al	al	ADV	O
wer	wer	ADV	O
gâns	gâns	ADV	O
,	,	PUNCT	O
alle	al	DET	O
dagen	dagen	NOUN	O
koe	kinne	AUX	O
it	it	DET	O
waar	waar	NOUN	O
omslaan	omslaan	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dan	dan	ADV	O
siet	sitte	VERB	O
men	men	PRON	O
midden	midden	ADV	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
hjerst	hjerst	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Koggen	Koch	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
hulken	hul	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
guon	guon	PRON	O
mei	mei	ADP	O
skuord	skuord	NOUN	O
seil	seile	VERB	O
of	of	CCONJ	O
brutsen	brûke	VERB	O
mêst	mêst	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
kamen	komme	VERB	O
út	út	ADP	O
’e	’e	DET	O
nacht	nacht	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
swiere	swier	ADJ	O
tongerbui	tongerbui	NOUN	O
wei	wei	ADP	O
wer	wer	ADV	O
foar	foar	ADP	O
it	it	DET	O
ljocht	ljocht	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
woansdeis	woansdei	NOUN	O
wiisde	wize	VERB	O
er	er	PRON	O
mei	mei	ADP	O
opsetsin	opsetsin	NOUN	O
in	in	DET	O
plak	plak	NOUN	O
oan	oan	ADP	O
dêr’t	dêr’t	ADV	O
it	it	PRON	O
him	him	PRON	O
hielendal	hielendal	ADV	O
net	net	PART	O
ôfspile	ôfspylje	VERB	O
hie	hawwe	AUX	O
en	en	CCONJ	O
nei’t	nei’t	SCONJ	O
se	se	PRON	O
mei	mei	ADP	O
de	de	DET	O
wouter	wouter	NOUN	O
op	op	ADP	O
twa	twa	NUM	O
boerehiemen	boerehieem	NOUN	O
west	wêze	AUX	O
hiene	hien	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
frege	freegje	VERB	O
oft	oft	SCONJ	O
der	der	ADV	O
miskien	miskien	ADV	O
ek	ek	ADV	O
in	in	DET	O
laam	laam	NOUN	O
mist	mitte	VERB	O
waard	wurde	AUX	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
fan	fan	ADP	O
beide	beide	DET	O
boeren	boere	NOUN	O
gnyskjend	gnyskje	VERB	O
oansjoen	oansjen	VERB	O
waarden	wurde	AUX	O
as	as	SCONJ	O
wiene	wêze	AUX	O
se	se	PRON	O
ûnnoazel	ûnnoazel	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
krige	krije	VERB	O
Feenstra	Feenstra	PROPN	O
samar	samar	ADV	O
syn	syn	PRON	O
nocht	nocht	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
sei	sizze	VERB	O
ta	ta	ADP	O
dat	dat	SCONJ	O
it	it	DET	O
lamke	lamke	NOUN	O
te’n	te	ADP	O
earsten	ien	ADJ	O
wol	wol	ADV	O
yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
buordpapieren	buordpapier	NOUN	O
doaze	doaze	VERB	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
fiskhok	fiskhok	NOUN	O
stean	stean	VERB	O
koe	kinne	AUX	O
.	.	PUNCT	O

En	en	CCONJ	O
dan	dan	ADV	O
dy	dy	DET	O
kearsrjochte	kearsrjochtsje	VERB	O
boerkes	boer	NOUN	O
op	op	ADP	O
harren	harren	PRON	O
ezels	ezel	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
wat	wat	PRON	O
wiene	wêze	AUX	O
se	se	PRON	O
grutsk	grutsk	ADJ	O
op	op	ADP	O
dat	dat	SCONJ	O
iene	ien	PRON	O
tweintichmingelse	tweintichmingels	DET	O
buskefol	buskefol	ADJ	O
molke	molk	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

It	it	PRON	O
wie	wêze	AUX	O
al	al	ADV	O
wer	wer	ADV	O
letter	let	ADJ	O
wurden	wurde	VERB	O
as	as	SCONJ	O
hja	hja	PRON	O
tocht	tinke	VERB	O
hie	hawwe	AUX	O
.	.	PUNCT	O

As	as	SCONJ	O
de	de	DET	O
ivige	ivich	ADJ	O
sûnderes	sûnderes	NOUN	O
sil	sille	AUX	O
hja	hja	PRON	O
fuortoan	fuortoan	ADV	O
ompakke	ompeitsje	VERB	O
moatte	moatte	AUX	O
mei	mei	ADP	O
har	har	PRON	O
dea	dea	NOUN	O
sûnde	sû	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dêr	dêr	ADV	O
is	wêze	AUX	O
gjin	gjin	DET	O
ferwin	ferwin	NOUN	O
op	op	ADP	O
.	.	PUNCT	O

It	it	PRON	O
opstellen	opstelle	VERB	O
fan	fan	ADP	O
CAE	CAE	PROPN	B-MISC
helpt	helpe	VERB	O
de	de	DET	O
learlingen	learling	NOUN	O
de	de	DET	O
feardichheden	feardichheid	NOUN	O
te	te	ADP	O
ûntwikkeljen	ûntwikkelje	VERB	O
om	om	ADP	O
it	it	DET	O
measte	folle	ADV	O
te	te	ADP	O
studearjen	studearje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
te	te	ADP	O
wurkjen	wurkje	VERB	O
en	en	CCONJ	O
te	te	ADP	O
wenjen	wenjen	VERB	O
yn	yn	ADP	O
Ingelsktalige	Ingelsktalich	ADJ	B-MISC
lannen	lân	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Dette	Dette	VERB	O
en	en	CCONJ	O
ik	ik	PRON	O
sieten	sitte	VERB	O
juster	juster	ADV	O
op	op	ADP	O
’e	’e	DET	O
seedyk	seedyk	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

It	it	PRON	O
wie	wêze	AUX	O
krekt	krekt	ADJ	O
of	of	CCONJ	O
kearde	keare	VERB	O
de	de	DET	O
lucht	lucht	NOUN	O
by	by	ADP	O
it	it	DET	O
klompehok	klompehok	NOUN	O
om	om	ADP	O
dan	dan	ADV	O
troch	troch	ADP	O
de	de	DET	O
iepen	iepen	ADJ	O
doarren	doarr	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
flaach	flaach	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
bûten	bûten	ADP	O
ta	ta	ADP	O
te	te	ADP	O
streamen	streimme	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Wolle	wolle	VERB	O
jo	jo	PRON	O
noch	noch	ADV	O
witte	witte	VERB	O
hoe’t	hoe’t	ADV	O
it	it	PRON	O
ôfrûn	ôfrinne	VERB	O
is	wêze	AUX	O
mei	mei	ADP	O
de	de	DET	O
man	man	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
fêst	fêst	ADJ	O
siet	sitte	VERB	O
yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
papierkontener	papierkontener	NOUN	O
(	(	PUNCT	O
13	13	NUM	O
/	/	PUNCT	O
4	4	NUM	O
/	/	PUNCT	O
2010	2010	NUM	O
)	)	PUNCT	O
,	,	PUNCT	O
frege	freegje	VERB	O
ik	ik	PRON	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
ik	ik	PRON	O
haw	hawwe	AUX	O
noch	noch	ADV	O
gjin	gjin	DET	O
reaksje	reaksje	NOUN	O
út	út	ADP	O
Austraalje	Austraalje	PROPN	B-LOC
hân	hawwe	VERB	O
.	.	PUNCT	O

We	we	PRON	O
ha	hawwe	AUX	O
ús	ús	PRON	O
heit	heit	NOUN	O
earder	earder	ADJ	O
eins	eins	ADV	O
net	net	PART	O
in	in	DET	O
soad	soad	NOUN	O
frege	freegje	VERB	O
oer	oer	ADP	O
dy	dy	DET	O
tiid	tiid	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
Yndië	Yndië	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
gappe	gappe	VERB	O
doe’t	doe’t	SCONJ	O
er	er	PRON	O
troch	troch	ADP	O
de	de	DET	O
doar	doar	NOUN	O
kaam	komme	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Bearend	bearend	NOUN	B-PER
wie	wêze	AUX	O
de	de	DET	O
opfolger	opfolger	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Ferdinand	Ferdinand	PROPN	B-PER
I	i	PROPN	I-PER
fan	fan	ADP	O
Beieren	Beier	NOUN	B-LOC
en	en	CCONJ	O
waard	wurde	AUX	O
yn	yn	ADP	O
1650	1650	NUM	O
biskop	biskop	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
Münster	Münster	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

Yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
fraachpetear	fraachpetear	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
2010	2010	NUM	O
seid	sede	VERB	O
er	er	PRON	O
dat	dat	SCONJ	O
er	er	PRON	O
it	it	PRON	O
die	dwaan	VERB	O
foar	foar	ADP	O
de	de	DET	O
status	status	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
Frysk	Frysk	PROPN	B-MISC
as	as	ADP	O
literêre	literêr	ADJ	O
taal	taal	NOUN	O
:	:	PUNCT	O
""""	""""	PUNCT	O
In	in	DET	O
taal	taal	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
serieus	serieus	ADV	O
nommen	nimme	VERB	O
wurdt	wurde	AUX	O
troch	troch	ADP	O
de	de	DET	O
eigen	eigen	ADJ	O
sprekkers	sprekker	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
moat	moatte	AUX	O
oersettingen	oersetting	NOUN	O
ha	hawwe	VERB	O
fan	fan	ADP	O
Homêros	Homêros	PROPN	B-PER
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
oare	oar	ADJ	O
klassiken	klassyk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
sa	sa	ADV	O
ienfâldich	ienfâldich	ADJ	O
is	wêze	AUX	O
it	it	PRON	O
.	.	PUNCT	O

It	it	PRON	O
wie	wêze	AUX	O
al	al	ADV	O
slim	slim	ADJ	O
let	let	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	SCONJ	O
wy	wy	PRON	O
gongen	gean	VERB	O
nei	nei	ADP	O
hûs	hûs	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Geitebloed	Geiteblode	VERB	O
...	…	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O

Dy	dy	DET	O
mon	mon	NOUN	O
koe	kinne	AUX	O
sa	sa	ADV	O
ômêde	ômije	ADJ	O
net	net	PART	O
vêze	vêze	VERB	O
,	,	PUNCT	O
of	of	CCONJ	O
hij	hij	PRON	O
kaam	komme	VERB	O
ta	ta	ADP	O
syn	syn	PRON	O
gerak	gerak	NOUN	O
os	os	ADV	O
ur	ur	ADV	O
un	un	ADV	O
bleat	blute	VERB	O
frómmes	frómmes	NOUN	O
fielde	file	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
lit	litte	VERB	O
my	my	PRON	O
los	los	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
ik	ik	PRON	O
flodderje	flodderje	VERB	O
leech	leech	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
ik	ik	PRON	O
skronfelje	skronfelje	VERB	O
yninoar	yninoar	ADV	O
.	.	PUNCT	O

Deze	Dees	ADJ	O
uitzending	uitzending	NOUN	O
van	van	VERB	O
…	…	PUNCT	O
Bekijk	Bekijk	ADJ	O
uitzending	uitzending	NOUN	O

Der	der	ADV	O
siet	sitte	VERB	O
sân	sân	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Yn	yn	ADP	O
augustus	augustus	PROPN	O
1868	1868	NUM	O
focht	finge	VERB	O
Benteen	Benteen	PROPN	B-PER
yn	yn	ADP	O
sintraal	sintraal	ADJ	O
Kansas	Kansas	PROPN	B-LOC
syn	syn	PRON	O
earste	ien	ADJ	O
konfrontaasje	konfrontaasje	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
Yndiaanske	Yndiaansk	ADJ	B-MISC
krigers	kriger	NOUN	O
út	út	ADP	O
,	,	PUNCT	O
doe’t	doe’t	SCONJ	O
er	er	PRON	O
in	in	DET	O
groep	groep	NOUN	O
Súdlike	Súdlik	ADJ	B-MISC
Sjajinnen	Sjajin	NOUN	I-MISC
oer	oer	ADP	O
it	it	DET	O
mad	mad	NOUN	O
kaam	komme	VERB	O
dy’t	dy’t	PRON	O
dwaande	dwaan	VERB	O
wiene	wêze	AUX	O
mei	mei	ADP	O
in	in	DET	O
oerfal	oerfal	NOUN	O
op	op	ADP	O
it	it	DET	O
boerespultsje	boerespul	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
in	in	DET	O
Amerikaansk	Amerikaansk	ADJ	B-MISC
kolonistegesin	kolonistegesin	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Foar	foar	ADP	O
him	him	PRON	O
bestie	bestean	VERB	O
der	der	ADV	O
gjin	gjin	DET	O
meislepender	meislepender	NOUN	O
konsert	konsert	ADJ	O
as	as	SCONJ	O
dat	dat	SCONJ	O
wat	wat	PRON	O
opstiicht	opstiicht	ADJ	O
út	út	ADP	O
de	de	DET	O
kelders	kelder	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
earne	earne	ADV	O
ûnder	ûnder	ADP	O
it	it	DET	O
iis	iis	NOUN	O
lizze	lizze	VERB	O
moatte	moatte	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Ja	ja	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
maklik	maklik	ADJ	O
sein	sizze	VERB	O
fansels	fansels	ADV	O
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
Oan	oan	ADP	O
Bram	Bram	PROPN	B-PER
syn	syn	PRON	O
spitse	spits	DET	O
speurnoas	speurnoas	NOUN	O
seach	sjen	VERB	O
ik	ik	PRON	O
dat	dat	SCONJ	O
er	er	PRON	O
miende	miene	VERB	O
wyld	wyld	ADJ	O
te	te	ADP	O
rûken	rûke	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Mar	mar	CCONJ	O
net	net	PART	O
ien	ien	NUM	O
kear	kear	NOUN	O
opsjen	opsje	VERB	O
!	!	PUNCT	O

Oan	oan	ADP	O
’e	’e	DET	O
swiere	swier	ADJ	O
ûnderste	ûnder	ADJ	O
tûken	tûke	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
wiid	wide	VERB	O
en	en	CCONJ	O
breed	breed	ADJ	O
alle	alle	DET	O
kanten	kanten	NOUN	O
útrikten	útrikke	VERB	O
hongen	hingje	NOUN	O
pinksterkroanen	pinksterkroan	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
slingers	slinger	NOUN	O
fergulde	fergulde	VERB	O
nuten	nuten	ADJ	O
bôgen	bôge	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
tûke	tû	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
tûke	tû	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
wit	witte	VERB	O
gjin	gjin	DET	O
tragyk	tragyk	ADJ	O
to	to	NOUN	O
skeppen	skeppe	VERB	O
,	,	PUNCT	O
trochdat	trochdat	SCONJ	O
er	er	PRON	O
gjin	gjin	DET	O
ôfstân	ôfstân	NOUN	O
wit	wit	VERB	O
to	to	NOUN	O
skeppen	skeppe	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Né	Né	PROPN	O
,	,	PUNCT	O
dy	dy	DET	O
namme	namme	NOUN	O
ha	hawwe	VERB	O
PUNCT	O
k	k	NOUN	O
noait	noait	ADV	O
heard	hearre	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
fuotleasten	fuotleast	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
poe	polle	VERB	O
Mar	mar	CCONJ	O
ik	ik	PRON	O
leau	liuwe	VERB	O
net	net	PART	O
dat	dat	SCONJ	O
it	it	PRON	O
in	in	DET	O
trystich	trystich	ADJ	O
en	en	CCONJ	O
slim	slim	ADJ	O
emosjoneel	emosjoneel	ADJ	O
ôfskied	ôfskied	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Mar	mar	CCONJ	O
it	it	DET	O
bestjoer	bestjoer	NOUN	O
hat	hawwe	VERB	O
no	no	ADV	O
syn	syn	PRON	O
nocht	nocht	NOUN	O
;	;	PUNCT	O
as	as	SCONJ	O
er	er	PRON	O
maaie	maai	ADJ	O
it	it	DET	O
hûs	hûs	NOUN	O
net	net	PART	O
rom	rom	ADJ	O
makket	makket	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
wurdt	wurde	AUX	O
er	er	PRON	O
der	der	ADV	O
útset	útset	ADV	O
...	...	PUNCT	O

Wylst	wylst	SCONJ	O
se	se	PRON	O
yn	yn	ADP	O
tsjinst	tsjinst	NOUN	O
wie	wêze	AUX	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
“	“	PUNCT	O
National	National	PROPN	B-ORG
Consumer	Consumer	PROPN	I-ORG
League	League	PROPN	I-ORG
”	”	PUNCT	O
makke	meitsje	VERB	O
Rankin	Rankin	ADJ	B-PER
aksje	aksje	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
de	de	DET	O
wetjouwing	wetjouwing	NOUN	O
op	op	ADP	O
it	it	DET	O
mêd	mêd	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
sûnenssoarch	sûnenssoarch	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
memmen	memme	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
bern	bern	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
om	om	ADP	O
dizze	dizze	DET	O
better	goed	ADJ	O
te	te	ADP	O
garandearje	garandearje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Krekt	Krekje	VERB	O
achter	achter	ADP	O
it	it	DET	O
skouder	skouder	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	PRON	O
is	wêze	AUX	O
it	it	DET	O
plak	plak	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Bruinsma	Bruinsma	PROPN	B-PER
wurke	wurkje	VERB	O
út	út	ADP	O
leafde	leafde	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
de	de	DET	O
taal	taal	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
út	út	ADP	O
oertsjûging	oertsjûging	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
ideälisme	ideälisme	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
Fryslân	Fryslân	PROPN	B-LOC
.	.	PUNCT	O

Ik	ik	PRON	O
sei	sizze	VERB	O
,	,	PUNCT	O
ik	ik	PRON	O
hie	hawwe	AUX	O
tocht	tocht	VERB	O
dat	dat	SCONJ	O
er	er	PRON	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
Walhalla	Walhalla	PROPN	B-MISC
wie	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
mei	mei	ADP	O
Sytstra	Sytstra	PROPN	B-PER
.	.	PUNCT	O

Dêr	dêr	ADV	O
sit	sitte	VERB	O
fan	fan	ADP	O
alles	alles	PRON	O
ûnder	ûnder	ADP	O
,	,	PUNCT	O
krekt	krekt	ADJ	O
as	as	SCONJ	O
yn	yn	ADP	O
elke	elk	DET	O
groep	groep	NOUN	O
willekeurige	willekeurich	ADJ	O
minsken	minske	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
nofliken	noflyk	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
ferfelenden	ferfelende	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
se	se	PRON	O
moatte	moatte	AUX	O
har	har	PRON	O
ek	ek	ADV	O
mar	mar	ADV	O
skikke	skikke	VERB	O
nei	nei	ADP	O
har	har	PRON	O
kostlju	kostlju	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
nei	nei	ADP	O
ús	ús	PRON	O
.	.	PUNCT	O

Sa	sa	ADV	O
dryst	drysse	VERB	O
.	.	PUNCT	O

In	in	DET	O
hiele	hiel	ADJ	O
nije	nij	ADJ	O
garnituer	garnituer	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
út	út	ADP	O
it	it	DET	O
Jongereinboun	Jongereinboun	PROPN	B-ORG
fuortkommen	fuortkomme	VERB	O
;	;	PUNCT	O
minsken	minske	NOUN	O
as	as	ADP	O
Halbe	Halbe	PROPN	B-PER
Doele	Doel	PRON	I-PER
,	,	PUNCT	O
Harm	Harm	PROPN	B-PER
Scheffer	Scheffer	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Anne	Anne	PROPN	B-PER
Wadman	Wadman	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Freark	Freark	PROPN	B-PER
Dam	Dam	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Klaes	Klaes	PROPN	B-PER
Dykstra	Dykstra	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Reimer	Reimer	PROPN	B-PER
van	van	PROPN	I-PER
Tuinen	Tuin	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Hein	Hein	PROPN	B-PER
Keuning	Keuning	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Tony	Tony	PROPN	B-PER
Feitsma	Feitsma	PROPN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Marten	Marten	PROPN	B-PER
Sikkema	Sikkema	PROPN	I-PER
en	en	CCONJ	O
noch	noch	ADV	O
wol	wol	ADV	O
mear	folle	ADV	O
.	.	PUNCT	O

Dat	dat	PRON	O
hie	hawwe	AUX	O
lykwols	lykwols	ADV	O
hielendal	hielendal	ADV	O
grien	grien	ADJ	O
bewoeksen	bewoekse	VERB	O
west	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
learden	learden	NOUN	O
hienen	hawwe	VERB	O
ferklearre	ferklearje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	SCONJ	O
it	it	DET	O
balseme	balseme	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
mei	mei	ADP	O
djoere	djo	ADJ	O
krûden	krûd	NOUN	O
behandele	behandelje	VERB	O
wurden	wurde	AUX	O
wie	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Sa	sa	ADV	O
wurdt	wurde	AUX	O
dus	dus	ADV	O
sein	saan	VERB	O
:	:	PUNCT	O
"	"	PUNCT	O
Ju	ju	PROPN	O
Kuu	Kuu	PROPN	O
is	wêze	AUX	O
in	in	DET	O
de	de	DET	O
Weede	Weede	NOUN	O
"	"	PUNCT	O
(	(	PUNCT	O
de	de	DET	O
ko	ko	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
yn	yn	ADP	O
’t	’t	DET	O
lân	lân	NOUN	O
)	)	PUNCT	O
.	.	PUNCT	O

Stil	stil	ADV	O
giet	gean	VERB	O
Peke	Peke	PROPN	B-PER
foar	foar	ADP	O
it	it	DET	O
bêd	bêd	NOUN	O
sitten	sitte	VERB	O
en	en	CCONJ	O
hâldt	hâlde	VERB	O
de	de	DET	O
eagen	each	NOUN	O
op	op	ADP	O
Heit	heit	NOUN	B-PER
:	:	PUNCT	O
elts	elts	DET	O
amerij	amerij	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
er	er	PRON	O
wei	wei	ADV	O
en	en	CCONJ	O
soms	soms	ADV	O
liket	lykje	VERB	O
er	er	PRON	O
in	in	DET	O
bytsje	bytsje	NOUN	O
te	te	ADP	O
dwyljen	dwylje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

MED	Med	NOUN	B-ORG

Ja	ja	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
Jappe	Jap	ADJ	O
heite	heite	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy	dy	ADJ	O
pest	pest	NOUN	O
ha	hawwe	VERB	O
ik	ik	PRON	O
ek	ek	ADV	O
hân	hawwe	VERB	O
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
no	no	ADV	O
'	'	PUNCT	O
k	k	NOUN	O
'	'	PUNCT	O
erfan	erfan	ADV	O
genêzen	genêze	VERB	O
bin	wêze	AUX	O
,	,	PUNCT	O
bin	wêze	AUX	O
ik	ik	PRON	O
better	goed	ADJ	O
as	as	ADP	O
in	in	DET	O
oar	oar	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
dy	dy	PRON	O
him	him	PRON	O
net	net	PART	O
hân	hâ	VERB	O
het	hje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Learkrêften	Learkrêft	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
in	in	DET	O
goed	goed	ADJ	O
foech	foech	NOUN	O
foar	foar	ADP	O
Frysk	Frysk	PROPN	B-MISC
moatte	moatte	AUX	O
dêr	dêr	ADV	O
better	goed	ADJ	O
foar	foar	ADP	O
betelle	betelje	VERB	O
wurde	wurde	AUX	O
en	en	CCONJ	O
der	der	ADV	O
moatte	moatte	VERB	O
sanksjes	sanksje	NOUN	O
komme	komme	VERB	O
foar	foar	ADP	O
skoallen	skoalle	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
it	it	DET	O
Frysk	Frysk	PROPN	B-MISC
ferwaarleazgje	ferwaarleazgje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Ja	ja	INTJ	O
!	!	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
sei	sizze	VERB	O
ik	ik	PRON	O
,	,	PUNCT	O
weisleept	weislepe	VERB	O
troch	troch	ADP	O
safolle	safolle	NUM	O
poëzy	poëzy	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
dat	dat	PRON	O
wie	wêze	AUX	O
stellich	stellich	ADJ	O
in	in	DET	O
hearlik	hearlik	ADJ	O
Arcadië	Arcadië	PROPN	B-LOC
;	;	PUNCT	O
kostlik	kostlik	ADJ	O
moast	moatte	AUX	O
it	it	DET	O
libben	libben	NOUN	O
der	der	ADV	O
dan	dan	ADV	O
hinne	hinne	ADP	O
rôlje	rôlje	VERB	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
skoane	skoane	NOUN	O
hearlike	hearlik	ADJ	O
natûr	natûr	NOUN	O
;	;	PUNCT	O
frij	frij	ADJ	O
fan	fan	ADP	O
soargen	soarg	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
kommer	kommer	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
net	net	PART	O
birabbe	birabje	VERB	O
troch	troch	ADP	O
oaremans	oarem	DET	O
niid	niid	NOUN	O
’	’	PUNCT	O
.	.	PUNCT	O

de	de	DET	O
Amish	Amish	PROPN	B-MISC
ta	ta	ADP	O
hearre	hearre	VERB	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Efkes	efkes	NOUN	O
op	op	ADP	O
hoasfuotling	hoasfuotling	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
Balk	Balk	PROPN	B-LOC
,	,	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
seit	sizze	VERB	O
Fouk	Fouk	PROPN	B-PER
tsjin	tsjin	ADP	O
Hylck	Hylck	PROPN	B-PER
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Mar	mar	CCONJ	O
likegoed	likegoed	ADV	O
gean	gean	VERB	O
ik	ik	PRON	O
jûn	jûn	ADV	O
net	net	PART	O
let	let	ADJ	O
nei	nei	ADP	O
de	de	DET	O
koai	koai	NOUN	O
.	.	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Gysbert	Gysbert	PROPN	B-PER
Ens	Ens	ADV	I-PER
wie	wêze	AUX	O
yn	yn	ADP	O
syn	syn	PRON	O
tiid	tiid	NOUN	O
tige	tige	ADJ	O
bekend	bekend	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
ik	ik	PRON	O
haw	hawwe	AUX	O
him	him	PRON	O
wol	wol	ADV	O
tûzen	tûzen	NUM	O
kear	kear	NOUN	O
sjoen	sjen	VERB	O
,	,	PUNCT	O
as	as	SCONJ	O
er	er	PRON	O
myn	myn	PRON	O
finster	finster	ADP	O
foarby	foarby	ADJ	O
gong	gong	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
tsjerke	tsjerke	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
wêr’t	wêr’t	ADV	O
er	er	PRON	O
trou	trou	NOUN	O
kaam	komme	VERB	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
ienfâldige	ienfâldich	PRON	O
metoade	metoade	VERB	O
om	om	ADP	O
dizze	dizze	DET	O
fraach	fraach	NOUN	O
te	te	ADP	O
antwurdzjen	antwurdzje	VERB	O
is	wêze	AUX	O
om	om	ADP	O
te	te	ADP	O
kontrolearjen	kontrolearje	VERB	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
tatoet	tatoet	NOUN	O
dy’t	dy’t	PRON	O
jo	jo	PRON	O
sykje	sykje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Bleaune	bliuwe	VERB	O
wy	wy	PRON	O
no	no	ADV	O
mar	mar	ADV	O
mei	mei	ADP	O
ús	ús	PRON	O
trijen	trije	NOUN	O
!	!	PUNCT	O

Nammen	nammen	SCONJ	O
yn	yn	ADP	O
dat	dat	DET	O
ferbân	ferbân	NOUN	O
binne	wêze	AUX	O
Pieter	Pieter	PROPN	B-PER
de	de	DET	I-PER
Clercq	clercq	NOUN	I-PER
,	,	PUNCT	O
Jan	Jan	PROPN	B-PER
Jelles	Jelles	PROPN	I-PER
Hof	Hof	PROPN	I-PER
en	en	CCONJ	O
Nann	Nann	PROPN	B-PER
Mungard	Mungard	PROPN	I-PER
.	.	PUNCT	O

Wy	wy	PRON	O
ha	hawwe	AUX	O
Brundibár	Brundibár	PROPN	B-MISC
opnaam	opnimme	VERB	O
yn	yn	ADP	O
1988	1988	NUM	O
,	,	PUNCT	O
foar	foar	ADP	O
de	de	DET	O
Wende	Wend	NOUN	B-ORG
,	,	PUNCT	O
mei	mei	ADP	O
menear	follene	DET	O
Jakeš	Jakeš	NOUN	B-PER
as	as	ADP	O
partijlieder	partijlieder	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
yn	yn	ADP	O
1990	1990	NUM	O
mei	mei	ADP	O
Václav	Václav	SYM	B-PER
Havel	Havel	PROPN	I-PER
as	as	ADP	O
presidint	presidint	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
hiene	hawwe	AUX	O
wy	wy	PRON	O
de	de	DET	O
premjêre	premjêre	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

’	’	PUNCT	O
Om	om	ADP	O
him	him	PRON	O
wat	wat	DET	O
treast	treast	NOUN	O
te	te	ADP	O
jaan	jaan	VERB	O
,	,	PUNCT	O
sei	sizze	VERB	O
se	se	PRON	O
:	:	PUNCT	O
‘	‘	PUNCT	O
No	no	ADV	O
,	,	PUNCT	O
te	te	ADP	O
muoien	muoean	VERB	O
hoecht	hoege	AUX	O
it	it	PRON	O
dy	dy	PRON	O
net	net	PART	O
sa	sa	ADV	O
slim	slim	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

Wurdt	wurde	AUX	O
de	de	DET	O
ôfstân	ôfstân	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
regio	regio	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
Brussel	Brussel	PROPN	B-LOC
dit	dit	DET	O
jier	jier	NOUN	O
lytser	lytser	ADJ	O
?	?	PUNCT	O

Yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
kwarto	kwarto	NOUN	O
typoskript	typoskript	ADJ	O
einigje	einigje	VERB	O
de	de	DET	O
haadstikken	haadstik	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
in	in	DET	O
mopke	mop	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
neffens	neffens	ADP	O
Piebenga	Piebenga	PROPN	B-PER
sels	sels	ADV	O
hat	hawwe	VERB	O
er	er	PRON	O
dy	dy	DET	O
mopkes	mop	NOUN	O
letter	letter	ADJ	O
weilitten	weilit	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dat	dat	PRON	O
,	,	PUNCT	O
dit	dit	PRON	O
moat	moatte	AUX	O
in	in	DET	O
âlder	âlder	NOUN	O
typoskript	typoskript	ADJ	O
wêze	wêze	AUX	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Ja	ja	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
yn	yn	ADP	O
earste	ien	ADJ	O
ynstânsje	ynstânsje	NOUN	O
haw	hawwe	AUX	O
ik	ik	PRON	O
in	in	DET	O
hiele	hiel	ADJ	O
protte	protte	NOUN	O
ûndersyk	ûndersyk	NOUN	O
dien	dwaan	VERB	O
,	,	PUNCT	O
omdat	omdat	SCONJ	O
ik	ik	PRON	O
der	der	ADV	O
earst	ien	ADJ	O
non-fiksje	non-fiksje	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
meitsje	meitsje	VERB	O
woe	wolle	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
wit	witte	VERB	O
it	it	PRON	O
net	net	PART	O
,	,	PUNCT	O
Ate	Ate	PROPN	B-PER
,	,	PUNCT	O
mar	mar	CCONJ	O
stiet	stean	VERB	O
der	der	ADV	O
ek	ek	ADV	O
net	net	PART	O
by	by	ADP	O
stil	stil	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

Ik	ik	PRON	O
kom	komme	VERB	O
foar	foar	ADP	O
De	De	PROPN	B-PER
Ank	Ank	PROPN	I-PER
.	.	PUNCT	O

Dy	dy	DET	O
grutte	grut	ADJ	O
grize	griis	ADJ	O
eagen	each	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
hy	hy	PRON	O
doarst	doarre	VERB	O
der	der	ADV	O
net	net	PART	O
nei	nei	ADP	O
te	te	ADP	O
sjen	sjen	VERB	O
,	,	PUNCT	O
dêr	dêr	ADV	O
waard	wurde	VERB	O
er	er	PRON	O
suver	suver	ADJ	O
oars	oars	ADV	O
fan	fan	ADP	O
.	.	PUNCT	O

Trinus	Trinus	PROPN	B-PER
Riemersma	Riemersma	PROPN	I-PER
syn	syn	PRON	O
baanbrekkend	baanbrekkend	ADJ	O
proaza	proaza	NOUN	O
út	út	ADP	O
de	de	DET	O
sechstiger	sechstich	ADJ	O
jierren	jier	NOUN	O
wurdt	wurde	AUX	O
oersljochte	oersljochtsje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Binne	wêze	VERB	O
manlju	man	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
froulju	frou	NOUN	O
net	net	PART	O
lyk	lyk	ADV	O
foar	foar	ADP	O
God	god	PROPN	B-MISC
?	?	PUNCT	O

Ja	ja	INTJ	O
,	,	PUNCT	O
se	se	PRON	O
hie	hawwe	AUX	O
holpen	helpe	VERB	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
sjittinte	sjittinte	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
en	en	CCONJ	O
by	by	ADP	O
de	de	DET	O
sweef	sweef	NOUN	O
hie	hawwe	AUX	O
se	se	PRON	O
jild	jild	NOUN	O
ophelle	ophelje	VERB	O
.	.	PUNCT	O

By	by	ADP	O
Akkerman	Akkerman	PROPN	B-PER
moat	moatte	AUX	O
sa’n	sa’n	DET	O
man	man	NOUN	O
of	of	CCONJ	O
wiif	wiif	NOUN	O
dochs	dochs	ADV	O
wer	wer	ADV	O
op	op	ADP	O
’e	’e	DET	O
ien	ien	NUM	O
of	of	CCONJ	O
oare	oar	ADJ	O
manear	manear	NOUN	O
ûnsympathyk	ûnsympathyk	ADJ	O
ôf	ôf	ADP	O
makke	meitsje	VERB	O
of	of	CCONJ	O
formoedsoene	formoedsen	VERB	O
wurde	wurde	AUX	O
,	,	PUNCT	O
yn	yn	ADP	O
persoanlik	persoanlik	ADJ	O
leed	leed	NOUN	O
of	of	CCONJ	O
in	in	DET	O
iere	ier	ADJ	O
dea	dea	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
wylst	wylst	SCONJ	O
de	de	DET	O
skriuwer	skriuwer	NOUN	O
psychologysk	psychologysk	ADJ	O
net	net	PART	O
objektyf	objektyf	ADJ	O
genôch	genôch	ADV	O
reägearret	reägearje	VERB	O
om	om	ADP	O
de	de	DET	O
sänden	sände	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
syn	syn	PRON	O
man	man	NOUN	O
dochs	dochs	ADV	O
noch	noch	ADV	O
as	as	SCONJ	O
relativiteiten	relativiteit	NOUN	O
to	to	NOUN	O
sjen	sjen	VERB	O
.	.	PUNCT	O

St	St	PROPN	B-LOC
Japik	Japik	PROPN	I-LOC
helle	helje	VERB	O
alles	alles	PRON	O
út	út	ADP	O
de	de	DET	O
kast	kast	NOUN	O
om	om	ADP	O
it	it	DET	O
tij	tij	NOUN	O
te	te	ADP	O
kearen	keaar	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
sa	sa	ADV	O
waard	wurde	AUX	O
der	der	ADV	O
bygelyks	bygelyks	ADV	O
de	de	DET	O
taflecht	taflecht	NOUN	O
socht	sykje	VERB	O
yn	yn	ADP	O
in	in	DET	O
blessuere	blessuer	ADJ	O
behanneling	behanneling	NOUN	O
ûnder	ûnder	ADP	O
de	de	DET	O
partij	partij	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Syn	syn	PRON	O
natuerbeskriuwingen	natuerbeskriuwing	NOUN	O
binne	wêze	AUX	O
prachtich	prachtich	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
syn	syn	PRON	O
karaktertekening	karaktertekening	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
swart-wyt	swart-wyt	ADJ	O
,	,	PUNCT	O
foar	foar	ADP	O
ús	ús	PRON	O
gefoel	gefoel	NOUN	O
alteast	alteasse	VERB	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Hy	hy	PRON	O
knapt	knappe	VERB	O
hjir	hjir	ADV	O
suver	suver	ADJ	O
op	op	ADP	O
,	,	PUNCT	O
no	no	ADV	O
Wander	Wander	PROPN	B-PER
?	?	PUNCT	O

Nei	nei	ADP	O
it	it	DET	O
doel	doel	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hoe	hoe	ADV	O
Europeesk	Europeesk	ADJ	B-MISC
is	wêze	AUX	O
ús	ús	PRON	O
Kulturele	kultureel	ADJ	O
Haadstêd	haadstêd	PROPN	O
?	?	PUNCT	O

Oan	oan	ADP	O
maart	maart	PROPN	O
1942	1942	NUM	O
ta	ta	ADP	O
waard	wurde	VERB	O
Abbingawâld	Abbingawâld	PROPN	B-LOC
yn	yn	ADP	O
ôfleveringen	ôflevering	NOUN	O
publisearre	publisearre	VERB	O
.	.	PUNCT	O
Wês	Wês	ADV	O
freonlik	freonlik	ADJ	O
.	.	PUNCT	O

Goed	goed	ADJ	O
hea	hea	NOUN	O
ûnder	ûnder	ADP	O
it	it	DET	O
reiden	reide	NOUN	O
tek	tke	VERB	O
,	,	PUNCT	O
in	in	DET	O
grouwe	grou	ADJ	O
baarch	baarch	NOUN	O
op	op	ADP	O
it	it	DET	O
hok	hok	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
kelder	kelder	NOUN	O
twa	twa	NUM	O
krúkfollen	krúkfol	NOUN	O
beantsjes	bean	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
pikel	pikel	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
in	in	DET	O
fetsje	fe	NOUN	O
blanke	blank	ADJ	O
suer	suer	ADJ	O
koal	koal	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
fan	fan	ADP	O
har	har	PRON	O
sels	sels	ADV	O
allegearre	allegearre	ADV	O
berêden	berêde	VERB	O
as	as	SCONJ	O
kostlike	kostlik	ADJ	O
wintertarring	wintertarring	NOUN	O
.	.	PUNCT	O
de	de	DET	O
toarteldowen	toarteldo	NOUN	O
sieten	sitte	VERB	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
beam	beam	NOUN	O
It	it	DET	O
wekker	wekker	ADJ	O
wurden	wurde	VERB	O
sneinemoarns	sneinemoarn	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Beppe	beppe	PROPN	O
hie	hawwe	VERB	O
in	in	DET	O
plakje	plak	NOUN	O
njonken	njonken	ADP	O
heit	heit	NOUN	O
fûn	fine	VERB	O
en	en	CCONJ	O
de	de	DET	O
âlde	âld	ADJ	O
stoel	stoel	NOUN	O
mei	mei	ADP	O
de	de	DET	O
lossprongen	lossprong	NOUN	O
fear	fear	ADV	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
oars	oars	ADV	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
hoeke	hoeke	NOUN	O
stie	stean	VERB	O
,	,	PUNCT	O
waard	wurde	VERB	O
troch	troch	ADP	O
pake	pake	NOUN	O
by	by	ADP	O
de	de	DET	O
tafel	tafel	NOUN	O
set	sette	VERB	O
,	,	PUNCT	O
sadat	sadat	SCONJ	O
ik	ik	PRON	O
ek	ek	ADV	O
sitte	sitte	VERB	O
koe	kinne	AUX	O
.	.	PUNCT	O

Wêrom	wêrom	ADV	O
kin	kinne	AUX	O
ik	ik	PRON	O
mar	mar	ADV	O
net	net	PART	O
ferjitte	ferjitsje	VERB	O
wat	wat	PRON	O
elkenien	elkenien	PRON	O
fergetten	ferjitte	VERB	O
hat	hawwe	AUX	O
?	?	PUNCT	O

Twa	twa	PROPN	O
Earne	earne	PROPN	O
,	,	PUNCT	O
fierôf	fierôf	ADV	O
yn	yn	ADP	O
de	de	DET	O
greidstikken	greidstik	NOUN	O
efter	efter	ADP	O
de	de	DET	O
Finne	finne	NOUN	B-MISC
,	,	PUNCT	O
rounen	roun	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
skerp	skerp	NOUN	O
ôfteikene	ôfteikenje	VERB	O
tsjin	tsjin	ADP	O
it	it	DET	O
sljuchte	sljucht	ADJ	O
fjild	fjild	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
in	in	DET	O
lyts	lyts	ADJ	O
tal	tal	NOUN	O
minske	minske	ADJ	O
figuerkes	figuer	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Under	ûnder	ADP	O
bepaalde	bepaalle	VERB	O
druk	druk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
it	it	DET	O
brûken	brûke	VERB	O
fan	fan	ADP	O
stikstof	stikstof	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
loft	loft	NOUN	O
op	op	ADP	O
’e	’e	DET	O
kar	kar	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
’e	’e	DET	O
zeolite	zeolite	NOUN	O
molekulêre	molekulêje	VERB	O
sieve	sieve	SCONJ	O
oerflak	oerflak	ADV	O
adsorption	adsorption	DET	O
skaaimerken	skaaimerk	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
nammentlik	nammentlik	ADV	O
de	de	DET	O
zeolite	zeolite	NOUN	O
molekulêre	molekulêje	VERB	O
sieve	sieve	SCONJ	O
adsorption	adsorption	PRON	O
fan	fan	ADP	O
stikstof	stikstof	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
folle	folle	ADV	O
grutter	grut	ADJ	O
as	as	SCONJ	O
it	it	DET	O
bedrach	bedrach	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
soerstof	soerstof	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
it	it	DET	O
proses	proses	NOUN	O
wurde	wurde	AUX	O
regele	regelje	VERB	O
troch	troch	ADP	O
PLC	PLC	PROPN	B-MISC
pneumatyske	pneumatysk	ADJ	O
klep	klep	NOUN	O
...	…	PUNCT	O
San	San	ADV	O
tsien	tsien	NUM	O
ier	ier	NOUN	O
lang	lang	ADJ	O
hat	hawwe	AUX	O
Tilly	Tilly	PROPN	B-PER
amper	amper	ADV	O
skreon	skreo	VERB	O
,	,	PUNCT	O
ómt	ómme	VERB	O
ur	ur	PRON	O
dur	dur	ADV	O
gjin	gjin	DET	O
nócht	nócht	NOUN	O
oan	oan	ADP	O
hie	hawwe	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Dêr	dêr	ADV	O
is	wêze	AUX	O
de	de	DET	O
stoet	stoet	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
de	de	DET	O
roustoet	roustoet	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Wis	Wis	ADJ	O
al	al	ADV	O
kin	kinne	AUX	O
dat	dat	PRON	O
en	en	CCONJ	O
it	it	DET	O
bart	barre	VERB	O
ek	ek	ADV	O
en	en	CCONJ	O
no	no	ADV	O
op	op	ADP	O
bêd	bêd	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
as	as	SCONJ	O
de	de	DET	O
reek	reek	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Hy	hy	PRON	O
hie	hawwe	AUX	O
mei	mei	ADP	O
har	har	PRON	O
broer	broer	NOUN	O
Johannes	Johannes	PROPN	B-PER
ûnder	ûnder	ADP	O
tsjinst	tsjinst	NOUN	O
west	wêze	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Anneke	Annek	ADJ	B-PER
loek	lûke	VERB	O
har	har	PRON	O
de	de	DET	O
tekkens	tekken	NOUN	O
oer	oer	ADP	O
de	de	DET	O
holle	holle	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
sadat	sadat	SCONJ	O
de	de	DET	O
wolle	wolle	NOUN	O
ek	ek	ADV	O
oer	oer	ADP	O
myn	myn	PRON	O
gesicht	gesicht	NOUN	O
aaide	aaie	VERB	O
.	.	PUNCT	O

‘	‘	PUNCT	O
Wat	wat	PRON	O
dan	dan	ADV	O
?	?	PUNCT	O
’	’	PUNCT	O
frege	freegje	VERB	O
ik	ik	PRON	O
.	.	PUNCT	O

Yn	yn	ADP	O
’e	’e	DET	O
koele	koel	ADJ	O
jûnloft	jûnloft	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
al	al	ADV	O
mar	mar	ADV	O
op	op	ADP	O
en	en	CCONJ	O
del	del	ADP	O
de	de	DET	O
paden	pade	NOUN	O
lâns	lân	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
fertrape	fertraapje	VERB	O
er	er	PRON	O
syn	syn	PRON	O
lilkens	lilken	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

By	by	ADP	O
it	it	DET	O
bisjen	bisje	VERB	O
fan	fan	ADP	O
de	de	DET	O
earste	ien	ADJ	O
ledelisten	ledelist	NOUN	O
fan	fan	ADP	O
it	it	DET	O
Frysk	Frysk	PROPN	B-ORG
Genoatskip	Genoatskip	PROPN	I-ORG
wurdt	wurde	AUX	O
it	it	PRON	O
dúdlik	dúdlik	ADJ	O
dat	dat	SCONJ	O
de	de	DET	O
keam	keam	NOUN	O
bistie	bistean	VERB	O
út	út	ADP	O
juristen	jurist	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
filologen	filolooch	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

De	de	DET	O
konklúzje	konklúzje	NOUN	O
moat	moatte	AUX	O
wol	wol	ADV	O
wêze	wêze	VERB	O
,	,	PUNCT	O
it	it	PRON	O
is	wêze	AUX	O
yn	yn	ADP	O
it	it	DET	O
post-Fryske	post-Frysk	ADJ	B-MISC
Boek	boek	NOUN	I-MISC
tiidrek	tiidrek	NOUN	O
wer	wer	ADV	O
gewoan	gewoan	ADJ	O
elk	elk	PRON	O
foar	foar	ADP	O
himsels	himsels	PRON	O
.	.	PUNCT	O

Allinnich	allinnich	ADV	O
beppe	beppe	NOUN	O
like	lykje	VERB	O
it	it	PRON	O
net	net	PART	O
folle	folle	ADV	O
út	út	ADP	O
te	te	ADP	O
meitsjen	meitsje	VERB	O
en	en	CCONJ	O
muoikes	muoikes	ADV	O
eagen	each	NOUN	O
sieten	sitte	VERB	O
achter	achter	ADP	O
in	in	DET	O
ivich	ivich	ADJ	O
rûn	rûn	NOUN	O
briltsje	briltsje	VERB	O
,	,	PUNCT	O
sadat	sadat	SCONJ	O
ik	ik	PRON	O
net	net	PART	O
goed	goed	ADJ	O
sjen	sjen	VERB	O
koe	kinne	AUX	O
wat	wat	PRON	O
sy	sy	PRON	O
derfan	derfan	ADV	O
tocht	tinke	VERB	O
.	.	PUNCT	O

Politike	polityk	ADJ	O
wittenskip	wittenskip	NOUN	O
is	wêze	AUX	O
in	in	DET	O
sosjale	sosjaal	ADJ	O
wittenskip	wittenskip	NOUN	O
,	,	PUNCT	O
dy’t	dy’t	PRON	O
him	him	PRON	O
dwaande	dwaan	VERB	O
hâldt	hâlde	VERB	O
mei	mei	ADP	O
de	de	DET	O
stúdzje	stúdzje	NOUN	O
nei	nei	ADP	O
bestjoer	bestjoer	NOUN	O
en	en	CCONJ	O
machtsferhâldingen	machtsferhâlding	NOUN	O
yn	yn	ADP	O
en	en	CCONJ	O
tusken	tusken	ADP	O
mienskippen	mienskip	NOUN	O
.	.	PUNCT	O

Se	se	PRON	O
hienen	hawwe	AUX	O
treddelier	treddelier	ADJ	O
fwót	fwóe	VERB	O
vest	vest	NOUN	O
.	.	PUNCT	O